50-летию моего учителя, академика Вячеслава Ивановича Молодила, посвящается.

От автора

Летопись России: Дмитрий Донской и его время

"Переведя на русский язык практически всего Дюма, мы не удосужились пересказать современным языком большую часть наших летописей. А зря."

(Владимир Потресов)

Однажды мне попался в руки старый номер журнала "Огонек", где была помещена очень интересная статья о Пскове, и своеобразным эпиграфом к ней были процитированные выше слова автора. Они меня буквально поразили, так как были необычайно созвучны моим мыслям и являлись своеобразным девизом моей работы по изучению русских летописей, которой я занимаюсь на протяжении последних. 15 лег на историческом факультете Новосибирского государственного педагогическою университета.

Когда я приступил к разработке курса лекций по истории России (тогда еще СССР), то углубился в мир русских летописей, законодательных актов, литературных произведений, — другими словами, в то, что называют историческими источниками. Именно тогда я пришел к двум побудительным причинам, которые стали обоснованием моей дальнейшей paботы. Первая — это радость, чувство гордости от того чудного материала, которым располагает наша история, наш народ. Вторая, более печальная, — мысль о том, как плохо мы знаем свою отечественную историю Проведите небольшой эксперимент Опросите случайных прохожих: что они знают о Невской битве, Куликовом поле, Бородинском сражении, Сталинградской битве. В лучшем случае вы услышите несколько "обтекаемых" фраз. А о людях этой эпохи, о тех, кто вершил историю, создавая славу России, услышите еще меньше

Причин, объясняющих такое положение, много, и нет смысла их все анализирован». Остановлюсь лишь на одной, касающейся нас — историков, преподавателей. Мы слабо пропагандируем нашу историю, мало издаем работ научно-популярного плана, доступных широкому кругу читателей. Существующая литература, бесспорно, обширна, но она, как правило, издается малым тиражом и сосредоточена либо в руках специалистов, либо в научных библиотеках, доступ к которым в последнее время все более ограничен Для массового же читателя нужна литература, соединяющая в себе элементы научно-монографического исследования и научно-популярной книги.

Осознавая все это, я разработал два спецкурса: "Летопись России" и "Русская история в лицах", читаемых на историческом факультете НГПУ. В первом спецкурсе дается попытка соединения всех доступных источников и на их основе — погодное описание истории России с древнейших времен до XVII века. Второй спецкурс включает в себя историко-биографические очерки о видных деятелях русской истории. И вот сейчас настало время подведения некоторых итогов и появилась возможность поделиться с читателями первыми результатами своей работы.

Предлагаемая книга — первая из задуманной серии "Летопись России". Она охватывает небольшой период истории русских княжеств с 1359 по 1389 год—30-летний период правления московского князя Дмитрия Ивановича. Писать о времени Дмитрия Донского необычайно сложно: тема, на первый взгляд, может показаться довольно "избитой". И действительно, существуют десятки книг и монографий, сотни статей и исследований. Особенно много работ посвящено Куликовской битве и ее героям. Потому важно найти нечто свое, отличающееся от общей канвы описания событий XIV века.

В основу работы положен летописный метод погодного описания с подробным анализом всех происходящих событий, извлекаемых из различного рода источников. Где-то отчасти мы здесь следуем за В.Н.Татищевым, "последним летописцем и первым историографом русского государства". Его "История Российская" является для нас важным источником, так как содержит информацию, отсутствующую в других русских летописных сводах. Вот почему в своей работе я часто обращаюсь к творчеству этого автора, цитируя его как образец описания русских летописей. Вместе с тем широко привлекаются и другие исторические источники, раскрывающие содержание эпохи. Мне хотелось ее показать во всей сложности и многообразии — это победы и поражения, взлеты и падения, политическая и идейная борьба. Я попытался описать сложные зигзаги российской истории этого периода через деятельность одного из основателей Российского государства Дмитрия Донского. А что из этого получилось — судить читателям.

В ЛЕТО 6867 (1359 г.) 13 ноября в Москве умирает Иван Иванович-великий князь Владимирский, «благоверный, христолюбивый, кроткий, тихий и милостивый», по оценке В.Н.Татищева[1].

Что это — по смертный трафаретный некролог, либо действительно истинная оценка историком почившего правителя, вошедшего в историю под прозвищем «красный», красивый? Ведь, собственно, мало в истории людей, оставивших о себе подобную память, отражающую не какие-то деловые качества правителя, а его наружность, состояние души. И вот здесь нам придется сделать первое отступление от избранного хронологического плана, чтобы читатель реальнее ощутил значимость произошедшего события[2]

Князь Иван очутился на великом княжении, по существу, случайно. В 1353 году от чумы скончался в расцвете сил, полный энергии 36-летний Симеон Иванович «Гордый». Когда же «чёрная смерть» унесла из жизни и другого брата Ивана — Андрея, а также сыновей Симеона — Ивана и Семена, не пощадила и их духовного наставника митрополита Феогноста-княжение было передано в руки последнего сына Калиты-Ивана Ивановича. В отличие от своего брата Симеона, Иван не готовился к великокняжеской миссии и его, по всей видимости, устраивала позиция удельного князя. Но судьбе было суждено повернуть все по-своему: проверить на прочность не только самого князя, но и всё здание, именуемое Московским княжеством, заложенное ещё Даниилом Александровичем, младшим сыном Александра Невского, медленно, по крупицам, но основательно создаваемое его сыновьями Юрием и Иваном Калитой, внуком Симеоном. В отношении прочности политики самого князя судить сложно. За 6 лет своего правления Иван Иванович успел только сохранить политический курс своих предшественников. И вот новый поворот истории, новое испытание на прочность Московского княжества. Иван умирает в возрасте Христа, в 33 года, перед смертью, очевидно, сильно болеет и, предчувствуя летальный исход, успевает постричься в монахи, умирая «во иноцах и в схиме»[3]. До нас дошли два экземпляра духовной грамоты Великого князя, составленных около 1358 года и в 1359 году[4], в которых мы видим, кого он определяет своими наследниками. Ими становятся его сыновья — 9-летний Дмитрий[5], 5-летний Иван[6], 6-летний племянник Владимир Андреевич[7] и великая княгиня, вдова Александра. Нет сомнения, что своим преемником Иван Иванович видит своего старшего сына, хотя в духовной грамоте об этом особо не оговорено. Но возраст, в котором Дмитрий становится князем, бесспорно, создаёт условия для кризиса не столько самой княжеской власти, сколько вызывает опасения за возможную потерю лидерства Москвы в споре за великое княжение Владимирское, устраивая тем самым своеобразную проверку на прочность дела Даниловичей.

Судьбе было, очевидно, заказано, что в силу приведённых выше обстоятельств Московским князем стал Дмитрий Иванович, в будущем «Донской», один из величайших деятелей Российской истории, а пока просто 9-летний мальчик. Малолетний князь не смог бы в одиночку решить весь комплекс политических проблем, вмиг навалившихся на его плечи. Нужна была такая сила, опираясь на которую юный князь мог чувствовать себя в безопасности, набираться уму-разуму, политического и житейского опыта. Была ли в Москве такая сила? Была. Таковыми оказались московское боярство и духовенство во главе с митрополитом Алексием.

Еще со времён Ивана Калиты Москва, добившись первенства над другими княжествами Северо-Восточной Руси, не упускала из своих крепких рук великое княжение Владимирское. Поколение московских бояр выросло на этом превосходстве, получая ряд преимуществ, возвышавших их над боярами других княжеств. Русская православная церковь со времён митрополита Петра, благословившего Москву стольным городом, видела именно в нём центр духовенства. И вот это лидерство и могущество из-за отсутствия крепкой княжеской власти могло вмиг улетучиться. Такого, естественно, не могло себе позволить московское правительство, стоявшее за юным князем. Состав его просматривается очень нечетко. Мы лишь знаем, что его главою — и в исторической литературе сложилось твёрдое убеждение в том — был митрополит Алексий, хотя в духовной грамоте Ивана Ивановича не встречается даже упоминания о «наставничестве» над малолетним Дмитрием со стороны митрополита. Но это объяснимо. В год смерти Ивана Красного самого Алексия в Москве не было. Он находился в это время в Киеве, в плену у Ольгерда, и предсказать дальнейшую его судьбу было попросту невозможно. Поэтому маловероятно, что главным правителем при князе был назначен именно Алексий, хотя Иван, конечно же, надеялся на благополучный приезд митрополита. С другой стороны, мы имеем ряд документов, правда, более позднего происхождения, в которых говорится, что «великий князь московский и всея Руси» Иван «перед своею смертью не только оставил на попечение тому митрополиту (Алексию) своего сына, нынешнего великого князя всея Руси Дмитрия, но и поручил управление и охрану всего княжества, не доверяя никому другому, ввиду множества врагов — внешних, готовых к нападению со всех сторон, и внутренних, которые завидовали его власти и искали удобною времени захватить её»[8]. Хотя нельзя исключать того факта, что подобные материалы могли появиться позднее, чтобы объяснить, оправдать то лидирующее положение, которое занял в первые годы правления Дмитрия митрополит Алексий. И нужно обязательно учитывать, что первенство за Алексием стало возможным в той значимости, что имел в тогдашней жизни митрополит, благодаря его духовной целостности, богатому житейскому и политическому опыту. Дмитрию нужен был наставник, поводырь по жизни, и таковым стал Алексий сразу же по возвращении из плена.

Первоочередная задача, стоявшая перед московским правительством, заключалась в том, чтобы отстоять в Золотой Орде ярлык на великое княжение Владимирское. А в самой Орде в этот год начинается «замятия велика»[9]. Полоса убийств, вспыхнувшая после резни, устроенной Бердибеком в 1357 году, разгорелась с новой силой. «Того же лета во Орде убиен бысть хан Бердибек, сын Жанибеков, внук Азбяков, и з доброхотом своим, имянованным Товлубием князем, и со иными советники его прияша месть по делом своим, испи чашу, еюже напоил отца своего и братию свою. И по нем сяде в Орде на ханстве Кулпа, и властвова месяц 6, дней 5 и много зла сотвори»[10]. Его вместе с двумя сыновьями убивает Наурус". И это было только начало. Убийство Кульпы усиливает междоусобную борьбу в Золотой Орде. Исследователи отмечают, что за последующие 20 лет там перебывало более 25 враждовавших между собой ханов[11].

Думалось, что с восшествием на престол хана Науруса (Ноуруз, Навроус, Навруз — разные чтения) должен установиться порядок в Орде. За ним чувствовались сила и власть, и русские князья поспешили к новому правителю для их утверждения на княжествах. Князь Василий Михайлович Тверской «з братаничи», ростовский, рязанский и многие другие князья, опережая друг друга, бросились в Орду. О составе московского посольства в источниках крайне противоречивые данные. Рогожский летописец отмечает, что к хану приехал сам малолетний князь «и виде царь князя Дмитрея Ивановича оуна соуща и млада возрастом»[12]. В.Н.Татищев, опираясь на иной круг летописей, считает, что от Москвы посольство возглавил киличей князя Василий Михайлович, «а князь Дмитрий Иванович остался мал, яко 6 лет (на самом деле 9 лет. — В.Е) и не иде»[13]. Среди русский князей в Орде произошла ссора, каждый жаловался хану на обиду при разделе земли. Посол московского князя просил ярлык на великое княжение Владимирское Дмитрию Ивановичу. Но Навруз отказал. По одной версии — из-за малолетства князя[14], по другой: «когда сам придет, тогда ему дам»[15], при этом хан обещал послу никому до поры до времени великого княжения не давать. Конечно, не желание хана видеть князя-отрока сыграло роль в том, что великое княжение Владимирское не было передано сразу Москве. Сыграл главную роль другой фактор. Малолетство московского князя позволило поднять голову другим русским князьям, не помышлявшим о ярлыке на княжение Владимирское, а стало быть, и на главенство в Северо-Восточной Руси со времён Ивана Калиты. А для Орды это был хороший повод, чем больше претендентов, тем больше разжигаются страсти и есть возможность стравливать русских князей друг с другом, возвышая одних, унижая других, и при этом, получая новых претендентов на власть, требовать увеличения выплаты дани, иных форм зависимости.

Тем временем в Орду поспешили и Суздальско-Нижегородские князья, Андрей и Дмитрий Константиновичи. После смерти в 1355 году их отца Константина Васильевича Нижегородское княжество по завещанию было разделено на ряд уделов. Старший, Андрей, получил Нижегородский стол, Дмитрий получил Суздаль, и ещё один брат, Борис, — город Городец с волостями[16]. Цель поездки была, очевидно, та же: закрепить за собой свои княжения, а при возможности — зарекомендовать себя перед новым ханом, задарив его и его окружение подарками, продолжить ту борьбу за великое княжение Владимирское, что вёл их отец. Братья считали, что у них больше прав, преимуществ, чем у их юного соперника. Правда, и среди них существовали разные точки зрения на этот вопрос. Старший, Андрей, помня злоключения своего отца, добивавшегося ярлыка в соперничестве с Иваном Ивановичем, прекрасно понимал, что ситуация на Руси в значительной степени изменилась. Москва, даже с юным князем, просто так теперь не отдаст ярлык, что это теперь зависит не только от воли, желания хана. Получить-то ярлык можно, но возможно ли его удержать? Поэтому, когда Навруз предложил Андрею Константиновичу ярлык на великое княжение Владимирское, тот вежливо отказался, предпочтя «синицу в руках» — нижегородское княжение, и уступил это право своему брату Дмитрию. В сложившейся ситуации Навруз долго размышлял, но суздальский князь, развив бурную деятельность, в конце концов прельстил хана и его окружение, и «даде ему великое княжение Белое, град Володимер и Переславль со всею областию»[17]. Вручение ярлыка на Владимирское княжение не московскому, а суздальскому князю с дипломатической точки зрения объяснимо Уж очень возвысилась Москва в предыдущие правления, и, давая ярлык Дмитрию Константиновичу, Навруз следовал старому правилу монголо-татарского господства: подавлять возвышающихся, находить опору в их противниках, создавать атмосферу зависти и ненависти в княжествах, стравливать их друг с другом, сосредоточив все узды правления в своих руках.

Княжение Дмитрия Ивановича начиналось с поражения.

В ЛЕТО 6868 (1360 г.). Год ознаменован прежде всего тем, что в Москву из киевского плена возвратился Алексий. Источники очень скупы в описании пребывания митрополита в Киеве. А события, предшествовавшие этому, были очень тревожными для митрополии и драматичными для самого митрополита.

С середины 50-х годов XIV века усиливается экспансия великого княжества Литовского на земли Юго-Восточной и Северо-Восточной Руси. Под властью литовского князя Ольгерда оказались белорусские земли, Киевское, Волынское, Переяславское княжества. В 1356 г. Ольгерд подчинил Брянск, в орбите своей политики смог удержать Смоленск, в 1359 году подчинил города Мстиславль, Ржев[18]. Границы Литовского княжества вплотную подошли к Московскому. Большинство населения территории Литовского княжества составляли русские, православные жители. Осуществляя экспансию русских земель, Ольгерд решил усилить свои позиции, добившись провозглашения особой Литовской митрополии, независимой от Москвы.

Попытки создания особой митрополии стали предприниматься ещё в начале XIV века. В 1347 году митрополиту Феогносту, предшественнику Алексия, удалось закрыть Галицкую митрополию[19]. Константинополь с опаской относился к разделу единой русской митрополии, но под давлением Ольгерда в 1355 году принял решение об образовании Литовской митрополии. Митрополитом был назначен Роман, родственник жены Ольгерда, тверской княжны Ульяны, получив в своё ведение Новгородскую, Полоцкую и Туровскую епар-хии21. Однако Роман этим не удовлетворился и стал предъявлять большие претензии, вести наступление на права митрополита Алексия. Бесспорно, за всеми действиями Романа видится желание Ольгерда. Можно только представить, какие сложные задачи пришлось решать Алексию. Ольгерд набирает силу, его желание захватить все русские земли, объединить их под властью Вильно приобретает реальность. Алексий едва стал митрополитом, а уже большая часть митрополии во главе со святым для православных людей городом Киевом оказалась под Ольгердом и не в его власти, митрополита «всея Руси», а Романа. Что делать? Только одно: искать заступничества у Орды, Византии. Дважды в ходе этой борьбы Алексий бывает в Орде, дважды в Византии. В 1356 году патриарх Каллист вызывает и Алексия, и Романа для окончательного раздела митрополии. На Соборе было принято, по существу, половинчатое решение. Алексий оставался митрополитом Киевским и Всея Руси, а Роман — только митрополитом Малой Руси. Такое решение, в первую очередь, не могло удовлетворить Ольгерда. Он настаивал, чтобы Литовско-русское княжество было избавлено от духовного подчинения митрополиту Алексию, а стало быть, и Москве. Роман не принял такого решения Константинополя и, прибыв в Киев, самостоятельно провозгласил себя Киевским митрополитом. Потеря власти над православной церковью в Литве грозила большой опасностью не только самой русской митрополии, но и Москве, так как смещались точки влияния на эти территории.

Возникала угроза великорусскому княжению. Алексий в 1358 году собирается отправиться в Киев, чтобы лично на месте урегулировать этот сложный вопрос. Попытка довольно смелая и рискованная, но, очевидно, Алексий рассчитывал на поддержку определённых кругов Киева, недовольных и Ольгердом, и Романом. Но решительно действует и Ольгерд. Он «изымал его обманом», заключил Алексия под стражу, отнял у него многоценную утварь и, может быть, убил бы, если бы при содействии некоторых митрополит не убежал тайно и таким образом не избавился от опасности[20]. Алексий прибывает на Русь, где в его отсутствии произошли события, о которых мы уже говорили.

Вслед за Алексием поспешил на Русь и Роман, причём отправился он не в Москву, прекрасно понимая, что это ни к чему хорошему не приведёт, а в Тверь — политическую противницу Москвы. Цель поездки видна определённо: склонить Тверь, Тверское духовенство к литовско-русской митрополии и тем самым ослабить позиции Алексия, Москвы. Но тверичи, несмотря на то, что Роман был родом из этого города, что тверской князь и бояре в своей политике во многом опирались на Ольгерда, проявили твёрдость. Фёдор, епископ тверской, даже не пожелал с Романом встретиться[21]. Князь же отнёсся к этому событию с большой осторожностью. Решив не «сжигать мосты», памятуя, что за Романом стоит Литва, он и бояре выплатили Роману потребное, отправив его назад. Это событие знаменательное по многим моментам. Главное — признание безоговорочного права Москвы на духовное лидерство и отказ от религиозной зависимости Литвы.

Летом этого же года из Орды возвратился Дмитрий Константинович в сопровождении ханских послов, привёзших ярлык на великое княжение Владимирское. 22 июня во Владимире он был торжественно провозглашен великим князем. Митрополиту Алексию, в силу его положения, предстояло быть на этом торжестве и лично благословить Дмитрия. Можно себе представить, что творилось в душе у Алексия в этот момент, когда он отдавал власть над северо-восточными русскими князьями противнику Москвы и, благословляя на великое княжение Владимирское, тем самым признавал законность этого акта. Источники об этом событии сознательно умалчивают, лишь у В.Н.Татищева мы находим сообщение, что при князе Дмитрии Константиновиче Алексий поставил в Новгород архиепископом Алексея, а великий князь отправил в этот город своих послов и наместников, и новгородцы их с честью приняли[22]. Таким образом «Господин Великий Новгород» попадал в сферу влияния суздальско-нижегородских князей, а Москва утрачивала такого богатого и сильного партнёра, союзника.

Дмитрий Константинович получил ярлык из рук Навруза. А между тем положение его самого в Золотой Орде было очень непрочным. Весной 1360 года в борьбу за ханский престол включается «некий заяицкий хан Хидырь Синия орды»[23]. Он принадлежал к Чингизидам и, счи-его и убивают[24]. Сам Мамай вместе с Абдуллахом отходят в принадлежащий им улус Крым, очевидно, для перегруппировки войск, готовясь к дальнейшей борьбе за власть. А в это время в Сарае ал-Джедиде власть захватывает представитель Кок Орды хан Орду-мелик, но и его правление длилось всего месяц[25]. "Тогда третий хан возста, именем Килды-бек, творящеся сын Жанибека, внук Азбяка хана (выдавая себя за сына Джани-бека. — В.Е.). И той, добиваясь государства Воложскаго, много поби, последи же и сам убиен бысть"[26]. Но это будет несколько позже, а пока осенью 1361 г. в Сарае утвердился хан Мюрид, а Кильдибек вынужден был бежать на правобережную Волгу[27].

Каково же было положение русских князей, оказавшихся в это «жаркое лето» в Орде?! В силу обстоятельств каждый из князей вынужден был самостоятельно выкручиваться из этой кровавой бойни. Андрей Константинович сумел с боем пробиться «на Русь добръ здравъ»[28]. «А князь Костянтинъ Ростовьскыи осталъ князя Андрея въ Орде и въ за-мятню ту ограбиша его Татарове и телеса ихъ обнажиша и не остася на нихъ ни исподнихъ порть, а сами нази токмо живи приидоша псши на Русь»[29]. И только Дмитрий Константинович, великий князь Владимирский, «оста въ Сарае целъ сохраненъ бысть»[30]. Как ему это удалось, мы не знаем, все источники молчат.

В ЛЕТО 6870 (1362 г.). Положение в Золотой Орде нисколько не стабилизировалось. Летом отряды Кильди-бека были разбиты войсками Мюрида[31] (Муруда, Амурата — разночтения в летописях), а сам он был убит. Но установить единоличную власть Мюриду помешало появление в Поволжье войск Мамая. «И бысть Мамаю съ Мурутом сеча о Волзе»[32], закончившаяся, по всей видимости, безрезультатно. В итоге сложилась такая ситуация, когда Золотая Орда оказалась расколотой на две, враждующие друг с другом, части. «Бысть в то время на Волжском государстве два хана: Авдула хан Мамаевы Орды, его же Мамай темник устроил ханом во всей Орде в нагорной стороне (правобережье. — В.Е), а другий Аммурат в луговой стороне (левобережье. — БЕ) с саранскими князии. И тако те два хана и те две Орде, мал мир имеюще, меж собою всегда во враждех и бранех»[33].

Для Руси создавалась благоприятная ситуация. В обстановке, когда отсутствовала единая политическая власть в Орде, с постоянной враждой не только между Мамаем и ханами Сарая, но и мелких сепаративных группировок, проблемы Руси, русских князей всё больше отходили на задний план. И хотя каждый хан требовал подчинения, требовал Ордынского выхода, контроль за Северо-Восточной Русью в результате «великой замятии» ослаб. Свои проблемы русские князья уже, отчасти, могли решат сами, исходя из военной силы, экономического потенциала княжества, политического предвидения. Кто в этой ситуации окажется более изворотливым, сильным, тот и победит.

Чувствовалось во всём, что московское правительство потерю ярлыка на великое княжение Владимирское считает временным и что основная борьба за него ещё впереди. Лишь только как-то определилась ситуация в Орде, москвичи затевают спор о законности выдачи ярлыка Дмитрию Константиновичу. С этой целью каждый из претендентов посылает посольство в Сарай к хану Мюриду, причём их возглавляют не сами князья, не успевшие еще отойти от злоключений прошлого года, а киличеи — специальные послы, знающие татарский язык. Конечно, в Орде между посольствами возник спор, какое княжество имеет больше прав на ярлык Главными аргументами москвичей было не только то, что Дмитрий Константинович поставлен не «по отчине и по дедине», то есть не по наследственному праву, а то, что ярлык ему был вручен Наврузом, и в изменившихся политических условиях, когда у власти стал Мюрид, он недействителен Новая власть Сарая, конечно, хотела решать русские вопросы по-своему, вопреки, наперекор своим предшественникам. И нельзя сбрасывать со счетов ещё один очень веский аргумент в пользу московского князя. Каждое посольство прибыло к хану «з дары многими», а в этом плане глава московского правительства митрополит Алексий был великим мастером решать с помощью подкупа политические проблемы. Тем более, что в руках Москвы была казна всей православной русской церкви, а значит, и возможность предпочтительнее, и аргументы поубедительнее, чем у Дмитрия Константиновича. В результате 12-летний московский князь Дмитрий Иванович получает из рук Мюрида ярлык на великое княжение Владимирское. Получив это известие, Дмитрий Константинович «иде из Володимсра в Переславль и сяце в нем, хотя владети»[34].

И вот здесь вступает в действие военная сила Москвы. Собрав большое войско, взяв в поход 3 братьев, Дмитрия Ивановича, Ивана Ивановича и Владимира Андреевича, москвичи зимой этого же года подошли к Переяславлю. По существу, это был первый из военных походов (а сколько их ещё потом будет!), в котором приняли участие двоюродные братья Дмитрий и Владимир Вчерашний великий князь Владимирский Дмитрий Константинович сил, способных противостоять московскому войску, по-видимому, не имел, и он бежит, сначала во Владимир, а затем в свою вотчину в Суздаль[35]. Войско Москвы вступает во Владимир, и Дмитрий Иванович «седе на великомъ княжении на столе отца своего и деда и прадеда»[36].

В ЛЕТО 6871 (1363 г.) Соперничество Мамая и Мюрида совершенно неожиданным образом отразилось на русских княжествах, на отношении к ханскому ярлыку. К Дмитрию Ивановичу во Владимир прибывает посольство от хана Абдуллаха (Авдуля — в русских летописях), а фактически от Мамая и вручает ярлык на великое княжение Владимирское. «И князь великий чествовав посла, и одарив, и отпусти ево во Орду»[37]. Трудно объяснить как-то однозначно это событие. То, что каждый из ханов считал себя главным и думал, что только он вправе выдавать ярлыки русским князьям, — это понятно и объяснимо. Но почему тогда Мамай, зная, что князь Дмитрий Иванович уже получил ярлык от Мюрида, вторично вручает его московскому князю, а не ею о политическому противнику? Или это определённый демарш, не признающий законности власти Мюрида и его решений? Или попытка найти на Руси, как ему казалось, более сильного союзника в борьбе за власть в Орде? Как бы то ни было, в руках московского князя оказалось два ярлыка на великое княжение Владимирское от двух враждующих сторон. И, оказавшись в такой ситуации, необходимо выбирать, с кем ты? Иначе можно потерять всё. Видимо, московская дипломатия сначала посчитала, что тот, кто правит в Сарае (Мюрид), тот и сильнее. А затем всё больше выявился перевес сил Мамая, и возникло желание заключить договор именно с ним. Трудно представить, что опытные московские политики и дипломаты в этих условиях стремились «усидеть на двух стульях», угодить двум правителям. В конечном итоге был выбран Мамай. Этим самым московский князь вызвал на себя большой гнев со стороны Мюрида. Вместе с Иваном Белозерским, находившимся в это время в Сарае, он передаёт ярлык на великое княжение Владимирское Дмитрию Константиновичу. Для верности отправляет вместе с ним и ханское посольство в составе 30 человек, возглавляемое Иляком[38]. Какие условия выдвигались Мюридом с вручением ярлыка, мы не знаем. Одно несомненно: московский князь, становясь союзником Мамая, получал в лице Мюрида ярого противника. То же самое можно сказать и по отношению к суздальскому князю, только всё наоборот. Но в политике приходится выбирать. А Дмитрий Константинович ринулся во Владимир, к великому княжению, как в своё время «бросил Всеслав жребий о девице ему милой»[39] — киевскому престолу, не считаясь с обстоятельствами, не предприняв твёрдого расчета военных сил противника, политических расчетов, наконец, предостережения своего старшего брата Андрея, рассчитывая только на поддержку Мюрида. И вот здесь вступает в спор за великое княжение Владимирское не столько внешний фактор, сколько внутренний — сила князя: Дмитрий Иванович «собра силу многу, и поиде ратью на него к Володимеру»[40] Целых 12 дней был великим князем Дмитрий Константинович. Владимирцы не высказывали особою желания отстаивать претензии суздальца, а своих сил было, очевидно, мало.

Прогнав неудачливого претендента из Владимира, московские войска осадили Суздаль, «стоя ратью со многою силою около Суздаля, и все пусто сотвори»[41]. Только благодаря заступничеству Андрея Константиновича Дмитрий Иванович прекратил воевать Суздалыдину и заключил мирный договор. Ею условия не сохранены историей, поэтому мы вынуждены довольствоваться лишь краткими сообщениями летописей, восполняющими условия договора По нему князь Дмитрий Константинович отрекался от великого княжения Владимирского, которое становилось вотчиной московского князя, изгонялся из Суздаля и был отправлен к старшему брату в Нижний Новгород. Но и на этом Дмитрий Иванович не успокоился. Для укрепления позиций великого князя Владимирского необходимо было покорить союзников Дмитрия Константиновича, подчинить их воле Москвы. Против них московский князь также применил военную силу, ростовского князя Константина Васильевича «взя волю свою и того смири»[42]. После этого Дмитрий Иванович согнал с княжества галицкого князя Дмитрия Борисовича и стародубского князя Ивана Фёдоровича. Она нашли себе приют и утешение в Нижнем Новгороде у Андрея Константиновича «скорбяще о княжениях своих, но ничтоже монаху учинити»[43]. Москва одержала полную победу.

Итак, 1363 год был очень знаменательным для Москвы и молодого князя и в политическом, и в военном плане. Удалось утвердиться на великом княжении Владимирском, был нейтрализован один из главных политических оппонентов — Дмитрий Константинович Москва упрочила свои позиции, включив в сферу своего влияния Суздаль, Ростовское, Галичское, Стародубское княжества. Дружественные отношения, очевидно, были закреплены с Нижегородским княжеством. Москва и вместе с нею юный князь набирают силу.

В ЛЕТО 6872 (1364 г.). «Увы, увы! кто възможеть таковую сказати страшную и умиленую повесть?»[44]. Вновь страшное бедствие проникло на Русь. Казалось, «чёрная смерть» — чума, — основательно покосившая население Руси в 1353-54 гг., не должна была повториться, но она вновь пришла. И вновь смятение и ужас людей. Болезнь невидима, от неё нет спасения нигде и никому За что? Ответ один — за грехи человеческие «Болезнь же бысть двоякова. Едина, прежде яко рогатиною ударит за лопатку, или под грудь противу сердца, или меж крыл, и учинится жар, вскоре начнет кровию харкать, и огонь зазжет и разварит, и потом пот велий пойдет, потом дрожь имет; и полежав день един или два, а ретко того кто бы полежал три дни, и тако умираху. Другие железою боляху не единако, иному убо на шие, иному же на стегне, под запазухою, под скулою или за лопаткою. И умираху на день человеков по седмидесят, по сути по полутораста…»[45]. Трудно что-либо добавить к словам летописца Нужно, очевидно, как он пройти через это, прочувствовать, переболеть, перестрадать… Зародившись в Орде в 1362 году, чума проникла и в русские земли, сначала в Новосиль, в Коршев, затем в Брянск и Коломну[46]. В 1364 году она уже свирепствует в Переяславле, в Нижнем Новгороде, Коломне, Москве, других городах. Вся Северо-Восточная Русь была охвачена чумой. Ведь болезнь не знает ни княжеских границ, ни крепостных стен; она проникает всюду: и в избу крестьянина, и в келью монаха, и в хоромы князя. Были города, в которых мор не оставил в живых ни одного человека. «И бысть скорбь велия по всей земли, и опусте вся земля и порасте лесом, и быша потом пустыни всюду непроходимыя»[47]. Не пощадила чума и великокняжескую семью. Умирает младший брат Дмитрия Ивановича — Иван Из «Калитовичей» остается только великий князь Дмитрий Иванович и его двоюродный брат Владимир Андреевич. Им суждено было выжить. Выжить, чтобы совершить нечто большее — великий ратный подвиг во имя своего народа, наперекор испытаниям.

А великий князь нижегородский Андрей Константинович ушёл от земной суеты, от борьбы за княжескую власть, от политических треволнений, от всего. Приняв иноческий чин, он оставил нижегородское княжение и посвятил себя служению Богу[48]. Страх ли перед чумой или усталость от жизни, от вечной борьбы за княжеское существование? Что подвигло его на этот выбор? Летописи молчат, а нам уж и не домыслить.

В ЛЕТО 6873 (1365 г.) Природа устроила Руси массовое испытание. «Того же лета бысть знамение на небеси, солнце бысть аки кровь, и по немъ места чръны, и мъгла стояла съ поллета, и зной и жары бяху велицы, лесы и болота и земля горяше, и реки презхоша, иные же мес-та воднныа и до конца исхоша, и бысть сграхъ и ужас на всехъ челове-цехъ и скорбь велиа»[49]. Страшная засуха поразила всю Русь. Горели леса, болота. Люди моего поколения помнят страшное лето 1972 года, когда в Подмосковье от страшной жары загорелись торфяники, и днём машины ездили с зажжеными фарами, поэтому можно действительно представить весь ужас, свалившийся на людей того далёкого времени За что? За грехи человеческие. Пожары начались и по городам. «Пожар бысть на Москве, бе же тогда сухмень и зной велицы, возста же Toi ла и буря с вихромъ силна зело, и розмета огонь повсюду и много людий поби и пожже, и вся погоре и безвести бысть, и той зовется великий пожарь, еже от Всехъ Святыхъ начася и разыдеся ветромъ и вихром повсюду»[50]. Начался пожар от церкви Всех Святых, что находилась в Чертолье, в районе Кропоткинских ворот58 Деревянная Москва вспыхнула сразу, за час-за два огонь испепелил весь город. Такого пожара Москва еще не знала, отсюда он получил даже название — Всех-святский.

Свирепствовала чума. Мор вспыхивал то в одном, то в другом месте Летопись выхватывает только события, доступные или наиболее яркие, с точки зрения летописца. Так, отмечается, что в этот год эпидемия бушевала в Ростове и Твери, умерли многие члены местных княжеских родов и «мною бояръ и гостей нарочитыхь людей помре»[51]. Умирает и постригшийся незадолго до этого Андрей Константинович Нижегородский60. Несмотря на бедствия, на Руси между оставшимися в живых князьями начинается борьба за княжескую власть, выморочные уделы. Наследовать отказавшегося от престола нижегородского князя должен был его брат Дмитрий Константинович, следующий за ним по старшинству. Но когда он прибыл в Нижний Новгород вместе с матерью и епископом Алексеем, «не ступися ему княжения Новогородцкого брат его меньший Борис Костянтинович»[52], владевший до этого городским уделом. Спор между братьями возник, очевидно, ещё до описываемых событий. Интересно, что свои претензии на нижегородский престол оба брата стремились подкрепить возможной поддержкой Орды. Каждый из них, возможно, сразу после отказа от княжения Андрея Коп стантиновича направил посольство в Сарай за ярлыком на нижегородское княжество, причём Дмитрий послал своего сына Василия по прозвищу Кирдяпа[53]. В Орде «замятия» продолжается. Со времени Мюрида, вручившего ярлык в 1363 году Дмитрию Константиновичу, в Сарае сменилось несколько ханов. Находившийся на престоле Азиз был четвёртым[54]. Этот хан спор нижегородских князей решает своеобразно Борис Константинович получает ярлык на княжение в Нижнем Новгороде, а его старшему брату, через своего поcла Урусмалды, в очередной раз вручается ярлык на великое княжение Владимирское. Соперничество с Мамаем продолжалось, и поэтому новый сарайский хан считал ярлык, выданный московскому князю, незаконным. И был, кажется, ещё один расчёт. Выдав ярлык на великое княжение Владимирское Дмитрию Константиновичу, а за Борисом оставляя Нижний Новгород, Азиз как бы разводил князей, оставляя каждого, как ему думалось, при своём интересе. Одновременно с этими пожалованиями хан стремится заполучить себе союзников, которые были бы ему благодарны за поставления па княжества.

Но недаром говорят, что жизнь многому учит Соперничество с московским князем за первенство убедило Дмитрия Константиновича в бесперспективности этой борьбы Владимир для Москвы стал вотчиной, и в сложившихся условиях отнять у неё это право никто не может. А посему «лучше синица в руках…» И он оказывается от заманчивою предложения хана в пользу Дмитрия Ивановича, признавая тем самым его «старейшинство» над собой. Дмитрий Константинович стремится утвердить за собой Нижегородское княжество вместе с Суздалем и просит у 15-летнею князя Владимирского защиты и помощи в борьбе со своим братом за Нижний Новгород.

Как меняется ситуация: теперь уже не Орда становится посредником и вершителем судеб, а московский князь. Дмитрий Иванович от — правляет посольство к Борису Константиновичу, чтобы мирным путём решить конфликт и поделить княжество. «Князь же Борис не послуша, бе боим смутно епискупа Алексия»64. Вероятно, в данном конфликте первоочередное место отводится епископу, который руководил князем, подогревая его сепаратистские настроения. И тогда в дело вмешивается митрополит Алексий. Он попросту изымает нижегородские и горо-децкие волости из Суздальской епископии, забирая их под своё руководство. А послом в Нижний Новгород отправляет игумена Сергия. Авторитет, духовная власть преподобного Сергия Радонежского в это время были уже так велики, что в ответ на отказ Бориса Константиновича явиться в Москву на княжеский суд он закрыл все церкви в городе[55]. Для того времени это было страшное наказание, равнозначное отлучению от церкви А для большей убедительности готовился ещё один аргумент. Дмитрий Иванович дал великокняжеские войска Дммирию Константиновичу, и тот вместе с суздальской ратью пошёл на брата. Борису ничего не оставалось, как только смириться и запросить мира. Дмитрий помирился с ним и поделил княжество: себе взял Нижний Новгород; Суздаль, очевидно, отошел его сыну Василию Кирдяпе, а Городец остается за Борисом. При этом надо отметить, что Дмитрий Константинович восстановил единство Суздальско-Нижегородского княжества, оставив за собой великое княжение Но в полном смысле независимым это княжество назвать невозможно.

Оно теперь входит в состав политической системы, возглавляемой великим князем Владимирским Дмитрием Ивановичем на правах союзника.

Ещё на одном моменте хочется остановиться отдельно, говоря о событиях 1365 года. Летописи сообщают о том, что в разных городах Руси строятся каменные храмы: в Торжке — церковь Святого Преображения, в Новгороде — церковь Стретенья, в Пскове — Святой Троицы[56], причём церкви строятся особо быстро и рьяно в тех местах, где бесчинствует мор. Люди в поисках спасения отдают все свои средства, самое ценное монастырям, церквям. Только в них видели они заступников от гнева Божьего Храмы строятся быстро, как будто люди стремятся успеть построить, чтобы выжить. Так, в Москве митрополит Алексий, вероятно, сразу же после страшного пожара возводит монастырь во имя чуда Архангела Михаила в Хонех, получивший название Чудовского монастыря, «и единаго убо лета начаша и скончаша и светищаша тую церковь»[57]. Монастырь назван так в честь чуда исцеления митрополитом Алексием в Орде татарской царицы Тайдулы, жены Джанибека, женщины очень умной, энергичной, пользовавшейся влиянием на своего мужа и через него активно вмешивающейся в полити — ку. Но её постигло несчастье. Всё больше прогрессировала глазная болезнь, и никто из врачей не мог её вылечить. И лишь митрополит Алексий во время очередного посещения Орды смог её избавить от этого недуга и тем самым получил в её лице и лице Джанибека покровителя московского митрополита, московского княжества. Примечательно, что сам монастырь был построен на месте двора татарских баскаков[58] и что митрополит через столько лет вспомнил об этом событии. Есть ли здесь какие-то аналогии с дипломатической и политической борьбой, что вело правительство Алексия и князь Дмитрий? На данном этапе Москве нужен был мир с Ордой, союз, как при Джанибеке, для решения общерусских проблем. Именно этим курсом и ведёт свой корабль Алексий.

В ЛЕТО 6874 (1366 г.). Третий год на Руси не прекращается чума. На этот раз она снова посетила Москву. Лежащая в пепелище столица княжества должна была выдержать ещё один удар судьбы. За мором вновь последовала засуха, а за ней — голод, «и бысть хлебнаа дороговь повсюду и гладь велий по всей земле, и съ того люди мряху»[59]. После этого стоит только удивляться, как выжили люди, как выстояли княжества, как не сдала своих позиций Москва. И, наверное, прав был Л.Н.Гумилёв, когда за этой драмой видел очищение природой человечества, его обновление. Выживают в подобных ситуациях лишь наиболее энергичные, более приспособленные — пассионарные люди, они сохраняют жизнь, восстанавливают генофонд, дают толчок к новому подъёму[60]. Таково и поколение князя Дмитрия Ивановича.

Жизнь продолжается, и у самого великого князя происходит важное событие. 1 8 января состоялась женитьба Дмитрия па младшей дочери Дмитрия Константиновича Евдокии. Политический союз московского и нижегородского князей закрепился браком, как потом окажется, верным и счастливым па всю жизнь. Свадьбу, с полагающимися в таких случаях торжественностью и весельем, сыграли в городе Коломне. И дело не столько в том, что Москва ещё не отстроена и устраивать гулянье на пепелище не совсем пристойно, сколько, скорее всего, в желании тестя юного князя. Вчерашний политический соперник Москвы чувствовал бы себя в этом городе скованно и неуютно. Другое дело Коломна: и вроде территория московского княжества, и в то же время пограничный город.

Но торжества быстро отгремели, и молодого князя ждали важные, не требующие отлагательства дела, великокняжеские заботы. Главное — нужно было отстраивать Москву, укреплять её, создавать крепость — оплот княжеству, которой не страшны ни пожары, ни враги. «Toe же зимы князь великыи Дмитреи Ивановичь, погадавъ съ братом своимъ съ князсмъ съ Володимеромъ Андреевичемъ и съ всеми бояры старейшими и сдоумаша ставити городъ каменъ Москвоу, да еже оумыслиша, то и сътвориша. Toe же зимы повезоша камение къ городоу»[61]. Сооружение каменных стен требовало больших затрат, поэтому без участия брата соправителя Москвы, которому по духовной грамоте Ивана Ивановича принадлежало треть Москвы[62], без бояр и их финансовой поддержки обойтись было невозможно. Ну да ведь заботы общие, общие и расходы. И Москва стала быстро строиться, возрождаться из пепла, опоясываясь Кремлём, сложенным из белого камня-известняка. С тех пор и зовется она «белокаменной». Создание каменного Кремля имело не только важное фортификационное значение, но и большой политический смысл. Ни один город Северо-Восточной Руси не имел ещё каменной крепости, и это лишний раз подчёркивало претензии Москвы на лидерство. Титул великого князя Владимирского о требовал решений и общерусских проблем. Впервые при Дмитрии Ивановиче Москва вмешивается в дела Тверского княжества, пытаясь выступить в роли арбитра.

Чума внесла раздор в действия местных князей. Умирает Семён Константинович, владевший дорогобужским уделом, и завещает его своему двоюродному брату Михаилу Александровичу. Именно этот князь в начале 60 — х годов XIV века выдвигается на первый план — будущий политический и военный противник Дмитрия Ивановича. Начинал Михаил Александрович как удельный микулинский князь, а затем становится и великим тверским князем. Очевидно, поэтому и был завещан выморочный удел Семёном Константиновичем. Это известие вызвало решительное возражение со стороны дяди терскою князя Василия Михайловича и родного брата Семёна — Еремея[63]. Между князьями начался спор за право владеть выморочным уделом. Так как дело, по завещанию, касалось церкви, митрополит Алексий поручил его разбирательство тверскому епископу Василию, снабдив его при этом определёнными наставлениями. Но тот решил не так, как хотелось митрополиту и московскому правителю, «князя великаго Михаила Александровича оправилъ»[64], т. е. в его пользу.

Здесь необходимо сделать пояснение, почему Москва не хотела возвышения Михаила Александровича и поддерживала его противников Как мы уже сказали, Михаил Александрович стал великим князем Тверским где-то к 1365 году и, вероятно, не без участия Ольгерда. По крайней мере мы видим, что в 1362 году он ездил в Литву и заключил с Ольгердом мирный договор[65]. И с этого времени началось его возвышение в Тверском княжестве. Причина этого союза тоже объяснима Ольгерд вторым браком был женат па сестре Михаила Александровича Ульяне, и она всячески оказывала протекцию своему брагу Идеологический конфликт Ол-герда с Алексием бесспорно вёл к конфликт политическому и военному. В этой ситуации Тверской князь, союзник Ольгерда, становился неминуемо противником Москвы. Поэтому правительству Дмитрия Ивановича так важно было иметь в тверском княжестве промосковскую группировку. Таковым виделся союз с Василием Михайловичем и Еремеем Константиновичем. Решение епископа Василия шло вразрез с полученными от митрополита установками и вызвало гнев Алексия Москва втягивалась в тверские дела. Но решить их в этом году помешало еще одно важное событие.

Вновь на исторической арене появились новгородские ушкуйники Летом они устроили настоящий разбой в Нижнем Новгороде, «избита татар и армян в Новегороде Нижнем множество, гостей сущих татарских, такоже и новгородцких, и жены и дети их избиша, и товар их бес численно пограбиша, и суды их вся изеекоша… и все огню предаша, а сами отъидоша в Каму; и тако Камою ходяще, болгоры воююще, и многих избиша»[66]. Другой отряд ушкуйников под командованием воеводы Иосифа Варфоломеевича, Василия Федоровича, Александра Аввакумовича прошли по Волге, пограбили московских и ростовских купцов и возвратились в Новгород «со многою корыстию»[67]. Если прежде Дмитрий Константинович, боясь испортить отношения с Новгородом не решился на конфликт с ним, то Дмитрий Иванович поставил вопрос ребром и всю ответственность возложил на новгородцев: «почто естя ходили на Волгу грабити и бити моих гостей»[68]. Московский князь действует решительно. Он разрывает мирный договор с Новгородом и в ответ на ушкуйничий разбой посылает военный отряд, который «много волости воеваше, дань велию по Двине и по Югу, и по Купину взяша»[69], а также захватили ничего не подозревавшего новгородского боярина Василия Даниловича с сыном Иваном, возвращавшихся с товаром с Двины. Московский князь почувствовал за собой силу и способность решать проблемы не только своего княжества, но и общерусские задачи. Он становится по-настоящему Великим князем Владимирским, отвечающим за всю Северо-Восточную Русь. Но и задач стояло очень много, а без сплочения русских земель — и не важно как, путём ли диктата, военной силы или мирным договором, обязательством, вовлекающими все княжества в сферу политики Великого князя Владимирского, — решить их было невозможно.

В ЛЕТО 6875 (1367 г.). Рьяно взялся Дмитрий Иванович за решение поставленных задач. «Князи Русьскыи начата приводити въ свою волю, а который почалъ не повиновагися ихъ воле, на тыхъ почали по — сягати злобою»[70]. Cмысл начальных слов понятен, а вот, к сожалению, о методах летописец, ничего не говорит. Мы видели, как был приведён «в свою волю» нижегородский князь. Настала очередь остальных. Возможно, в полную меру заработала московская дипломатия, велись переговоры с русскими князьями, послы великого князя склоняли их на союз с Москвой, где лестью, посулами, а где и откровенной угрозой. И первый такой договор был заключён с Великим Новгородом. Ушкуйники внесли разлад между Москвой и Новгородом, в результате чего прежний договор был односторонне расторгнут По Москва и Новгород нужны были друг другу как союзники Новгороду — перед лицом надвигающейся немецкой экспансии; Москве необходим был западный союзник, Так как на первый план выдвигаются московско-тверские отношения В начале года в Москву прибывает новгородское посольство. В результате переговоров был заключен мирный договор, по которому Новгород признавал власть московского князя и принимал его наместников Москва обязывалась оказывать военную помощь и отпускала захваченного новгородского боярина.

На очереди стояла Тверь. На князя Михаила Александровича, отказавшегося подчиниться воле Москвы, «почали посягати злобою». В одиночку с Дмитрием Ивановичем тверской князь тягяться не мог, и он бежит в Литву за поддержкой. В отсутствие князя Тверью попытались завладеть князья Василий и Еремей, обиженные решением епископа Василия. По их наговору владыка был вызван в Москву на митрополичий суд. Алексий предъявил ему много обвинений, а главное состояло в том, что он неправильно решил вопрос об уделе Семёна Константиновича, и «бышетъ истома и проторъ великъ»[71] тверскому епископу — отмечает летописец. С непокорными людьми митрополит разбирался строго. А в это время кашинский князь Василий со своей ратью и при поддержке московских войск, по существу, захватил Тверь. Бывший тверской князь, он, скорее всего, имел основания хранить обиду на тверчан за то, что те его не поддержали, а встали на сторону Михаила Александровича. Въехав в город «миогымъ лгодемъ сотвориша досадоу, бесчестиемъ и моукою и разграблениемъ имениа и продажею беспомилованиа»[72]. Московские полки тем временем пограбили окрестности Твери, повоевали волости на правой стороне Волги, пленили многих людей. Думать, однако, что этим самым тверское княжество подчинено, было преждевременно.

27 октября Михаил Александрович возвратился с литовскими полками и быстро восстановил свою власть в Твери. Далее он предпринимает попытку наказать князей Василия и Еремея и с войсками идёт па Кашин, где они скрылись. Но, не дойдя до города, в селе Андреевском Михаил Александрович встретил большую депутацию от дяди Василия Михайловича, возможно, при посредничестве епископа Василия — князья просили мира. Тверской князь заключает с ними договор, подкрепляя его крестным целованием, по которому за ними сохранялись их уделы, а затем заключает мир и с московским князем. При помощи Ольгерда Михаил Александрович не только быстро завоевал и закрепил свои позиции, но и показал Москве, что не собирается подчиняться её воле. Стало очевидно, что конфронтации и с Литвой не избежать.

Москва в срочном порядке готовится к предстоящим сражениям. Спешно сооружается каменное кольцо столицы — белокаменный кремль: за ним великий князь должен чувствовать себя уверенней и спокойнее. Но в борьбе с Ольгердом нужно было еще одно кольцо — из возможных союзников, и московская дипломатия активно работает в этом направлении. Дмитрий Иванович заключает договоры против Ольгерда с приграничными Литве русскими княжествами: князьями Святославом

Смоленским, Константином Оболенским, Иваном Вяземским, Иваном Козельским и, возможно, с сыном Ольгерда Андреем Полоцким83. Возможно, к этому же времени относится договор84, заключённый между Дмитрием Ивановичем и его двоюродным братом Владимиром Андреевичем при посредстве, а скорее, и по инициативе митрополита Алексия. В исторической литературе датировка этого документа различна[73]. Но мы думаем, что именно события 1367 года заставили братьев скрепить свой союз, думая об обороноспособности Руси.

Договор интересен во всех деталях. Хотя братья и росли «с пелёнок» вместе и всю жизнь прошли бок о бок, договором определялся социальный статус каждого. Владимир Андреевич признавал Дмитрия Ивановича за «брата своего старейшего»[74], т. е. своим сюзереном, а «мне князю великому тобе, брата своего, держати в братстве, без обиды, во весмъ»[75]. Братья клялись «быти ны заодинъ», но при этом определялось неприкосновенное право каждого на свою вотчину и невмешательство во внутренние дела друг друга, определялся статус бояр и слуг каждого князя. Договором особо подчёркивалось дипломатическое и военное партнёрство братьев, «а кто будетъ мне недругъ, то и тобе недругь. А тобе, брагу моему молодшему, без меня не доканчивати, ни съсылагися ни с кем же»[76]. Не обойдён важный вопрос — выплаты ордынской дани. Князь Владимир обязуется сдавать в великокняжескую казну положенную часть ордынской тягости. «А тобе, брату моему молодшему, мне служи ги безъ ослушания… а мне тобе кормити по твоей службе…»[77]- во всех военных походах после этого были братья рядом, в самых ответственных и решающих сражениях всегда побеждал врагов Владимир Андреевич во славу Великого князя.

Обстановка всё более обостряется. Неспокойно в этот год на пограничных рубежах Руси. В Поволжье вновь активизировались татары. Сарайский хан Пулад-Тимур (Булат Темирь в русских летописях), очередной временщик[78], пришёл ратью в землю нижегородского княже-ства и пограбил уезды вплоть до самой Волги. Дмитрий Константинович совместно со своими братьями и сыновьями «собравъ воя многы» ринулся на защиту своей Отчизны. Пулад-Тимур, не располагая, вероятно, достаточным количеством воинов, не рискнул сразиться с нижегородским войском и бежал за реку Пьяну (сколько ещё сражений при-дется повидать этой реке!), по здесь был настигнут и разбит. Остатки его войска бежали в Орду, где Пулад-Тимур был убит ханом Азизом[79].

На северо-западе Руси началась война Новгорода и Пскова с Тевтонским Орденом. В силу каких-то обстоятельств в этот год «быша Новогородци съ Псковичи не во единомыслии»[80], чем и воспользовались немцы. Они напали на город Изборск, взять его не смогли, но пожгли всё вокруг. Затем повоевали псковские волости, сожгли псковский посад и «отъидоша прочь, а пакости имъ не бе ничего»[81]. Такая безнаказанность обусловлена была тем, что в это время в городе не было ни князя, ни посадника. Они с основным войском находились где-то в разъезде, и жителей спасли лишь только каменные стены. После этого псковичи посылают послов в Новгород, чтобы те помогли им против немцев: «господо братье, како печалуетесь ними, своею братьею»[82]. Но новгородцы пока не пожелали нарушать крестное целование, данное немцам, так как мною новгородских купцов было в это время в их городах, а в Новгороде находились немецкие купцы. Они лишь послали посольство во главе с протопопом Савой для решения возникшего конфликта. События Северо-Западной Руси, казалось бы, были делом Новгорода и Пскова, но тем не менее в них всё более втягивается Москва, без участия и влияния которой уже не происходит ни одно событие.

В ЛЕТО 6876 (1368 г.) «О Первом Литовъщине»[83] — так выделено киноварью летописцем основное событие этого года: московско-литовская война. Случайно или нет, но предваряет это запись о грозных явлениях природы и стихийных бедствиях: «явися звезда хвостата»[84], во многих городах погорели храмы. Наступал грозный 1368 год. Московское правительство детально продумало план предстоящих военных действий. Предполагалось действовать в двух направлениях: нейтрализация Ольгерда и решительные мероприятия против Михаила Тверского. Для осуществления первой задачи на границу с Литовским княжеством был направлен с ратью Владимир Андреевич. Он штурмом захватывает г. Ржев, выгоняет оттуда литовцев[85] и тем самым создаёт очень удобный стратегический плацдарм. Дело в том, что г. Ржев, рас положенный на Верхней Волге, имел очень выгодное географическое положение: через него Москва могла поддерживать отношения с дружественным ей Новгородом, а самое главное — отсекала от Литвы Тверское княжество, что было немаловажным моментом в грядущих событиях.

Основные действия тем самым разворачиваются в Москве. Дмитрий Иванович нисколько не смирился с прошлогодней победой тверского князя, просто стал действовать хитрее, гибче. Он приглашает в Москву Михаила Александровича для ведения мирных переговоров. Весьма логично, что тверской князь должен был это предложение отвергнуть. И действительно, о чём вести переговоры? Он победил, споры с родственниками решены в его пользу, а ехать в Москву, зная исстари вероломство москвичей, равнозначно самоубийству. И вот здесь решающую роль сыграл митрополит Алексий. Он дал клятвенные заверения в безопасности князя и его людей, и не послушаться главу церкви Михаил Александрович не мог.

Во главе посольства он прибывает в Москву[86]. Переговоры велись, очевидно, вокруг вопроса о владениях в Тверском княжестве. Дмитрий Иванович желал их перераспределения и более активного вмешательства в дело Твери. Естественно, что переговоры зашли в тупик. Тогда князья были вызваны к митрополиту на третейский суд, и когда и там Михаил проявил несговорчивость, московские власти нарушили крестное целование и арестовали тверского князя и его бояр «разно развели, и держаша их во истомлении вслице»[87]. Чего хотели этим добиться московский князь и митрополит? Полная ликвидация Михаила Александровича в тех условиях видится маловероятной. Скорее, в порыве гнева из-за неуступчивости Михаила Дмитрий Иванович принял такое решение, надеясь, что, побывав «выстомь», тверской князь будет более сговорчивым и примет его условия. И всё это делалось с благословения митрополита. Но в коварные действия Москвы вмешались новые обстоятельства. Совершенно неожиданно к великому князю прибывают татарские послы. В 1368 году Мамай захватил Сарай[88]. Мы помним, что ярлык на великое княжение Владимирское вручил Дмитрию Ивановичу Абдуллах, а фактически сам Мамай. И вот теперь на правах единоличного правителя Золотой Орды он направляет па Русь посольство для урегулирования каких-то вопросов. Конфликты между русскими князьями вправе был разбирать только хан, и, опасаясь последствия собственного своеволия, Дмитрий Иванович вынужден был освободить Михаила Александровича. С ним был заключён мирный договор, по которому удел Семёна Константиновича переходил в руки Еремея, незадолго до этого порвавшего договор с тверским князем и перебежавшего «въ рядъ» к Дмитрию Ивановичу.

Едва оказавшись на свободе, Михаил Александрович разрывает навязанный ему договор. Для него Москва становится основным врагом, а желание отомстить за бесчестье — делом всей его жизни. И среди главных его врагов — Дмитрий Иванович и Алексий. «Князь же великыи Михайло съжалися велми о томъ и негодоваше, и не любо ему бысть и положи то въ измену и про то имеаше розмирие къ великому, паче же на митрополита жаловашеся, къ нему же веру имелъ паче всехъ. яко по истине святителю»[89]. Святитель же оказался больше московским митрополитом, нежели блюстителем православия всей Руси. Еще более резко на эти действия отозвался Ольгерд в послании к патриарху: «…и шурина моего князя Михаила клятвенно зазвали к себе, и митрополит снял с него страх, чтобы ему прийти и уйти по своей воле, но его схватили… По твоему благословению митрополит и доныне благословляет их на пролитие крови. И при отцах наших не было таких митрополитов, каков сей митрополит. Благословляет москвичей на пролитие крови и к нам не приходит, ни в Киев не наезжает»[90].

Дмитрий Иванович собирает большое войско и посылает его на Тверь. О военных действиях летописи ничего не сообщают. Известно только, что Михаил Александрович бежит вновь в Литву, где с помощью сестры уговаривает Ольгерда идти на Москву, «дабы сътворилъ месть его»[91]. Только Ольгерда особо уговаривать и не нужно было. Несмотря на чуть ли не ежегодные войны на своих западных границах, он теперь почувствовал на себе удар московских ратей, принесших его княжеству немалый урон. Настало время для ответного удара. Ольгерд — один из самых выдающихся полководцев XIV в., умный политик, хитрый тактик, талантливый и смелый воин. В летописи даётся такая его характеристика: «…егда куда поидяше на воину, тъгда никому же не ведущу воинамъ его, камо хощетъ ити ратию, ни инымъ опришнимъ, или внешнимъ или иноземцемъ или гостемъ не дасть уведати на кою идеть, да не услышана будеть дума его вь ушию иноземцемъ, да не изыдеть весть си въ ту землю, въ нюже рать ведяше»[92] Смог перехитрить он на этот раз и Дмитрия Ивановича. И хоть знал московский князь, что Михаил Тверской бежал в Литву за ратию литовской, ждал нападения, готовился к войне с Ольгердом, но всё же оказался застигнутым врасплох. После похода на Тверь войска московской коалиции были распущены по своим княжествам; Тверь завоёвана, глубокой осенью ждать выступления Ольгерда было маловероятным, а держать большое войско в полной готовности у Москвы не было возможности. Но в этом весь Ольгерд. Он выждал момент, когда его уже перестали ждать. Собрав большое войско, куда вошли, помимо литовских полков, тверские и смоленские отряды, поздней осенью быстрым маршем подошёл к границам московского княжества.

Слишком стремительным был поход, слишком поздно узнал об этом Дмитрий Иванович. Спешно стал он рассылать грамоты по городам и княжествам, собирая военные рати, воинов. Из имеющихся в наличии был собран сторожевой полк, куда вошли московские, коломенские, дмитровские отряды под командованием воевод Дмитрия Минина и Акинфа Фёдоровича Шубы. А Ольгерд был уже в пределах Московского княжества, разрушая, грабя всё на своём пути. Единственной ратью, встретившей его в порубежье, была рать Семёна Дмитриевича Стародубского по прозвищу Крапива, но оказать сопротивления она не смогла. В скоротечной битве стародубское войско было разбито, а самого Семёна Дмитриевича убили. Затем войска Ольгерда захватили союзный Москве г. Оболенск, где убили князя Константина Юрьевича Оболенского. 21 ноября на р. Тростне встретились московский сторожевой полк и литовские войска. Силы были явно неравны, в результате посланные Дмитрием князья, бояре, воеводы, воины — все погибли[93]. От пленных Ольгерд узнал, что московский князь не успел собрать союзное войско и затворился в Кремле. Быстрым маршем литовские войска оказались у Москвы. Посад по приказу самого же великого князя был выжжен, чтобы затруднить Ольгерду осаду. Сам он вместе с Владимиром Андреевичем, митрополитом Алексием и «прочим князи и бояре и все христиане»[94] надеялся отсидеться за вновь отстроенными каменными стенами. В планы Ольгерда, скорее всего, не входила длительная осада, тем более в условиях зимы, а штурмом взять Кремль он не решился. Трое суток простоял он под стенами Москвы, выжег и опустошил все окрестности, а затем вернулся в Литву, уводя с собой в плен множество людей, угоняя скот. Разорение московского княжества было столь жестоким, что летописец сравнил его с Федорчуковой ратью, бывшей 41 год назад!

Война Москвой была проиграна. Следствием этого явилось и то, что Дмитрий Иванович уступал позиции Твери: Михаил Александрович получал вновь злополучный удел Семёна Константиновича, а «князья Еремея отъпустили съ нимъ въ Тферь»[95], то есть по сути дела предали, выдали Твери. Так закончился первый этап московско-тверской-литовской войны.

Необъяснимое это явление. Москва, истреблённая моровой язвой, пожарами и голодом, разорением литовцев, всё же выжила, выстояла и даже ни на секунду не помышляла о сдаче своих великокняжеских полномочий. Почему, в силу чего? Или бедствия других на фоне Москвы были более значимыми? Нет, по источникам этого не скажешь. Или так был велик военный потенциал Москвы, что позволял выдержать и такое поражение? Сила была, но она проявляла себя только в единстве с остальными княжествами, в коалиции. Один на один с Литвой, мы видели, Москве было сразиться не под силу. Так почему же Москва после стольких бедствий и поражений оставалась собирателем разрозненного потенциала русских княжеств? Перебирая все варианты, всё больше убеждаешься, что лидерство Москвы было предопределено в силу того, что там был центр русской церкви. В разрозненных княжествах, враждующих, готовых пожирать друг друга, единственно общей, а отсюда и объединяющей, цементирующей силой была православная вера. Мудрый митрополит Алексий в величии Москвы, как центра митрополии, видел гарант незыблемости православия. Духовная роль Москвы и предопределяла её главенствующее положение, далее после таких сокрушительных поражений, как «литовщина». Роль лидера не позволяет долго предаваться унынию, но, собравшись с силой, вновь выполнять своё предназначение.

Великий Новгород зимой 1368 года попросил о помощи. Агрессия Тевтонского Ордена всё усиливалась. В этом году тевтонцы сконцентрировали большие военные силы во главе с самим епископом для взятия Изборска. Новгородцы, несмотря на бывший страшный пожар, уничтоживший чуть ли не весь город, пошли с войском на помощь осаждённому городу. Немцы, не ожидавшие участия Новгорода, побежали[96]. Этим самым был разорван мирный договор Новгорода с Орденом и нужна была помощь. Верный союзническому долгу великий князь Дмитрий Иванович посылает им в помощь своего брата Владимира Андреевича, который «бысть гамо от Збора до Петрова дни»[97]. Ни о виде, ни о размере московской помощи мы не знаем. Важно другое. Несмотря на сокрушительное поражение, Москва остаётся политическим центром русских княжеств, защищающим своих союзников.

В ЛЕТО 6877 (1369 г.). А противники готовились к новой войне. В спешном порядке Михаил Александрович укреплял Тверь. Правда, средств, как у Дмитрия, у него не было и Кремль пришлось сделать деревянным, скорее всего, дубовым, обмазав от пожаров глиною[98]. Предпринимаются ответные меры и Дмитрием Ивановичем. Он «заложи градъ Переславль, единаго лета и срубленъ бысть»[99]. И быстрота, и необходимость строительства новой оборонительной системы города, лежащего на полпути из Твери в Москву и Владимир, означает, что московский князь рассчитывал на него как на будущий плацдарм для нападения на Тверь. Основные события этого года происходили на западных границах Руси. И связано это было с возобновлением военных действий против Тевтонского Ордена как Литвы, так и Новгорода. Новгородцы, очевидно, получив помощь от Москвы, ходили походом на немцев, но безуспешно, «паче сами мнози избиени быша и отъидо-ша»[100]. Более активную деятельность развернул Ольгерд. Он «тое же зимы… ходил на немци и бысть межи ихъ тамо сеча»[101]. Немцы соорудили около Ковно крепость Готисвердср, которую Ольгерд с Кейстутисом захватывают и разрушают[102].

Воспользовавшись тем, что Ольгерд сражается с немцами, Дмитрий Иванович решил наказать тех князей, что приняли участие в походе на Москву. В 1369 году московские и волоколамские полки пограбили Смоленские волости, а на следующий год был совершен поход на Брянск. Наступала очередь Твери.

В ЛЕТО 6878 (1370 г.). 18 августа московский князь, «сложи целование крестное»[103]разрывает мирный договор с Тверью. Начинается московско-тверская война — основной стержень десятилетия. Война за первенство, за лидерство среди русских земель, в которую оказываются втянутыми большинство княжеств, сторонников как промосковской, так и протверской коалиций, эдакие возможные модели будущей объединённой Руси, попытавшейся решить проблемы освобождения от Золотой Орды через 10 лет на Куликовом поле. Первоначально Дмитрий Иванович отправил к Твери малочисленные разведывательные отряды. Но и этого оказалось достаточно, чтобы Михаил Александрович, бросив всё, бежал в Литву. Московские

ратники, не встретив сопротивления, разорили окрестности Твери и с большим «полоном» возвратились домой. А уже 3 сентября начинается основной поход, который возглавляет сам Дмитрий Иванович. Летописи не объясняют состав и численность московского войска, отмечая лишь «со многою силою». Тверская земля оказалась не в состоянии противостоять московской рати. Легко были взяты города Зубов, Микулин, пожжены все окрестные сёла. В плен было уведено множество людей, захвачено большое количество скота. Причины похода объясняются просто: «отмсти обиду Ольгердову на них и смири тверич до зела»[104]. Ответной реакции со стороны Ольгерда не последовало. Возможно, в данный момент ему было не до проблем своего шурина, почему и не поспешил вновь на помощь Твери. Ведь в это время Михаил Александрович находился у него в Литве и логично было бы предположить, что ему удастся уговорить Ольгерда на новый поход. Вместо этого летописи сообщают, что Михаил Александрович «съжалися и оскорбися зело»[105], пошёл из Литвы в Орду, ища покровительства и защиты.

А в Орде вновь происходят изменения Набирающий силы Мамай сам себе назначает нового хана Мамат-Салтана[106]. До поры до времени ещё срабатывает закон, что ханский престол может занимать только претендент из Чингизидов. Но уже всё больше вступает в силу другой принцип — принцип силы. Мамай пытается активно влиять на подвластные Орде земли.

Среди событий этого года отмечается поход нижегородских войск на Булгарию. Князь Дмитрий Константинович, собрав большое войско, отправил его во главе с братом Борисом Константиновичем и сыном Василием на булгарского князя Асана. Этот поход бесспорно был санкционирован Ордой, так как в составе нижегородского войска находился ханский посол Ачи-хожа. Очевидно, Мамаю не по душе были какие-то действия своего вассала и он решил его проучить силой другого своего подданного, нижегородского князя. До военных действий, по-видимому, не дошло, так как князь Асан выслал навстречу войску своё посольство со многими дарами Дары были приняты, но вместо строптивого князя Асана был посажен Салтан Баков сын[107]. На этом миссия нижегородского князя была завершена.

Мамай зорко следил и за событиями на Руси. Возвышение московского князя его никак не устраивало, и, чтобы вбить новый клин вражды между русскими князьями и смирить гордыню Дмитриеву, он вручает ярлык на великое княжение Владимирское прибежавшему к нему Михаилу Александровичу. В сопровождении ханского посла Сары-Ходжи он возвращается на Русь. Об этом собът ии узнал Дмитрий Иванович Гнев обуял московского князя за то, что Михаил Александрович посмел дерзнуть на титул, который, как считал Дмитрий, принадлежит теперь только ему, за то, что Орда вновь пытается отодвинуть московское княжество с господствующих позиций. Моментально были посланы во все концы заставы, перекрывавшие возможные пути Михаила Александровича на Русь. На Тверь не пробиться, да и могло ли чем в этой ситуации помочь разорённое, ограбленное княжество новоиспеченному великому князю Владимирскому. А о том, что Дмитрий Иванович гак запросто распростится с властью и безропотно отдаст ярлык, и речи быть не могло. Нужна была сила, на которую мог опереться тверской князь. Таковым мог быть только Ольгерд. Вот почему, узнав о московских заставах, Михаил Александрович из Орды бежит прямо в Литву, через свою сестру пытаясь уговорить Ольгерда на новый поход на Москву. И это удаётся.

«Toe же осени и тое же зимы по многы нощи быша знамениа на небеси, акы столпы по небу и небо червлено акы кроваво. Толико же бысть червлено но небу, яко и по земли по снегу червлено видяшеся, яко кровь. Се же проявление проявляет христианом скорбь велику, хотящую быти; ратныхъ нахождение и кровопролитие, еже и събыстся»[108]. Природа как бы предупреждает о предстоящем большом кровопролитии. И действителыю, наступает новая «литовщина».

25 ноября (по Рогожскому летописцу-26 ноября) Ольгерд во главе большого войска, в союзе с братом своим Кестутисом, с князьями Михаилом Тверским, Святославом Смоленским начал поход на Москву. Первым городом, оказавшимся на его пути, был Волок. Взять его с ходу Ольгерд не смог, три дня простоял в осаде, пожег весь посад. Но времени на длительную осаду этого города не было, так как важен был конечный пункт — Москва. При защите Волока был убит князь Василий Иванович Березуйский. Отбив атаку от города, он во время вылазки оказался на мосту через ров. И либо раненый литовец, либо оставшийся при нападении воин снизу, через щель в мосту, проткнул его копьем. Рана оказалась смертельной, едва успели его причастить и постричь в иноки перед смертью[109]

А Ольгерд двинул свои войска на Москву и 6 декабря находился уже у стен белокаменной. Вовремя Дмитрий Иванович укрепил Москву каменным поясом, за которым можно было отсидеться от любого врага. Восемь дней воевал Ольгерд окрестности Москвы, но города взять не смог. В это время уже собирались силы про-московской группировки. И решающая роль здесь принадлежит Владимиру Андреевичу, двоюродному брату Дмитрия, единомышленнику и соратнику во всех его делах. Он с войском стоял у Перемышля, перекрывая Ольгерду отход. На помощь спешил Владимир Дмитриевич Пронский, с которым выступила и рать рязанского князя Олега Ивановича. Узнав, что против него собирается большая сила, Ольгерд предложил мир. Причём, любопытны мирные желания двух сторон Дмитрий предложил перемирие, возможно, надеясь на увеличивающиеся силы союзников, чтобы наказать агрессора. Ольгерд «хотяше вечнаго мира»[110], чтобы разрешить для себя восточную проблему. С этой целью он и предложил мир, подкрепив его брачным союзом, отдав свою дочь за Владимира Андреевича. Такая позиция Ольгерда станет более понятной, если мы взглянем на его западные проблемы, а именно: постоянную немецкую опасность. Заключив мир с Москвой, Ольгерд поспешил на свои границы с Орденом, «ходил ратию на немцы, и много зла сотворил Немецкой земле»[111].

С одним политическим противником было покончено. С Михаилом Тверским Дмитрий Иванович также заключил временный мирный договор. Стороны выжидали. Всем было понятно, что мир с тверским князем вынужденный и временный.

В ЛЕТО 6879 (1371 г.). Весной князь Михаил Александрович поспешил в Орду, за помощью к Мамаю. Там он получил подтверждение на великое княжение Владимирское и вместе с ярлыком и уже знакомым нам ханским послом Сары-хожой 10 апреля «поиде со Твери подле Волгу»[112], намереваясь прибыть во Владимир. Естественно, что Дмитрий Иванович времени даром не терял. Всех подданных от бояр до чёрных людей он подвёл под крестное целование не признавав Михаила Александровича и не пускать его на княжение Владимирское. Но клятва хороша, а клятва, подкреплённая силой ещё лучше. Вместе с братом Владимиром Андреевичем Дмитрий стал у Переяславля, не пуская тверичей во Владимир. Сами владимирцы отказались принимать тверского князя и ханского посла и не впустили их в город. Положение Сары-хожи оказалось очень щекотливым. Он посылает Дмитрию приказ явиться во Владимир к ярлыку, признать первенство тверского князя На что получает гордый ответ, звучащий как вызов: «К ярлыку не еду, а в землю на княжение Володимерское не пущу, а тебе послу путь чист»[113]. В этом ответе всё: Владимирское княжение считает Дмитрий своей вотчиной и любое поползновение на него готов в корне пресечь. А вот по отношению к ханскому послу ещё просматривается двоякость положения. Он и твёрд в своём решении и боится просчитаться, заигрывает с послом. С этой целью он «послалъ къ нему съ великою любовиго звати его къ собе»[114]. Сары-хожа, чувствуя не столько ответственность перед тверским князем, сколько ответственность за провал своей миссии, боясь ханского гнева, решается ехать в Москву, чтобы хоть как-то исправить положение. Из Мологи, где они находились, он отправился к Дмитрию Ивановичу. Было ли в результате этого «розмирие» посла с тверским князем, можно лишь предположить Мы знаем только, что в отчаянии Михаил Александрович ушёл с Мологи, разоряя Бежецкий Верх[115], а 23 мая отправил из Твери своего сына Ивана в Орду, вероятно, просить помощи у хана.

А посол Сары-хожа был принят в Москве поистине по-царски. Упущения, подарки — всё лилось рекой Трудно удержаться от соблазна, и Сары-хожа становится другом и союзником Дмитрия, да так, что преподносит в Орде действия московского князя в лучшем для него свете.

Обстоятельства складывались так, что Дмитрию Ивановичу пришлось самому ехать в Орду. В июне того года большое московское посольство во главе с князем тронулось в далёкий путь. До Оки его провожал сам митрополит Алексий и, благословив, возвратился в Москву[116]. В Орде не только заступничество Сары-хожи сыграло главную роль «Многы дары и великы посулы»[117] определили то, что Мамай вручил Дмитрию Ивановичу ярлык на великое княжение Владимирское. Сохранился любопытный текст, якобы писанный Мамаем Михаилу Александровичу: «Княжение есмя тебе дали великое и давали те есмя рать и силу посадит и на великом княжении. И ты рати и силы нашей не взял, а рек еси с своею силою сести на великом княжении. И ты седи с кем ти любо, и от нас помощи не ищи!»[118]. Текст действительно любопытен со многих позиций. Если бы Михаил использовал татарские отряды и с их помощью да при поддержке Литвы с большей вероятностью смог бы укрепиться на Владимирском престоле, победить московского князя. Но это неизбежно привело бы к массовому разорению Руси «татарской помощью», что неоднократно уже бывало в предшествующее время и оставило после себя печальную славу. Это ли остановило тверского князя? Сложно разобраться в гамме чувств, что испытывает человек, правитель, когда видит перед собой цель и ищет пути её достижения. Уж не чувство ли боли за свой народ, истерзанную страну предопределило решение гордого тверича?

Московский князь действует иначе. Он практически покупает ярлык в Орде, щедрым вливанием денег Мамаю и его вельможам, опутывая себя долгами, которые в конечном итоге легли на всю Русь. Он действует, как истинный Калитич. Не в этом ли разные подходы к государственной деятельности у московской и тверской княжеских линий? По возвращении из Орды Дмитрий Иванович ещё больше укрепил своё положение на Руси. И хотя это тяжёлым бременем легло на русский народ, так как «прииде изъ Орды съ многыми длъжникы и бышеть отъ него по городомъ тягость даннаа велика людемъ»[119], передача ярлыка Москве способствовала определённой политической стабильности Руси, сохраняла за ней роль лидера. Порукой тому были послы от хана и «татарове многи». Кроме этого, московский князь выкупил в Орде князя Ивана Михайловича Тверского, которого отец отправил к Мамаю в качестве посла ли, заложника ли. Теперь Орде он был не нужен, а нужен князю Дмитрию. «Даша на нем десять тысящ гривен московских, еже есть тьма гривен»[120] — сумма по тому времени действительно огромная. Мамай стремился использовать любые возможности для поправления своего финансового положения. И княжич Иван оказался заложником в Москве, его поселили в покоях митрополита Алексия и там он находился достаточно долго, пока не был выкуплен.

Первым делом после возвращения из Орды стало для Дмитрия Ивановича начало военных действий против Твери. И хотя до крупномасштабных событий не дошло, но и локальные оказались весьма существенными. В ответ на захват территорий, осуществлённый летом Михаилом Александровичем, московский князь отправляет свои войска и захватывает вновь Бежецкий Верх, убивает тверского наместника Никифора Лыгу. Не остаётся в долгу и Михаил. Он посылает «братанича своего» Дмитрия Еремеевича с ратью, и те захватывают г. Кистьму[121] принадлежавший ранее Москве. Казалось, вот таким противодействиям не будет и конца. Но всё же чувствовалось, что чаша весов неуклонно склоняется в пользу Москвы. Это почувствовал и кашинский князь Михаил Васильевич. После произошедших событий он разрывает договор с Михаилом Александровичем — «съложили целование» и переходит на сторону московского князя. Это ослабило позиции Твери, но не заставило её отказаться от притязаний.

Неожиданно для Москвы возникла ещё одна проблема. Рязанский князь Олег Иванович во время пребывания Дмитрия в Орде заявил о своих притязаниях на город Лопаснь, считая его своей добычей за союз с Дмитрием против Ольгерда. Хотя Дмитрий резонно заметил, что Олег оборонять Москву не пошёл, в то время когда Ольгерд жёг её пригороды, а «стоял только на меже»[122]. Другими словами, всё участие Олега состояло только в том, что он защищал свои, рязанские, земли от вторжения Ольгерда. Воспользовавшись походом московской рати на Бежецкий Верх, Олег напал на Лопасть и захватил её. Это явилось причиной московско-рязанской войны. 14 декабря из Владимира Дмитрий Иванович направляет военные силы во главе с воеводой Дмитрием Михайловичем Волынским на рязанцев и «бысть с ними брань люта и сеча зла» на Скорневцеве (Скорнищеве). Любопытный штрих даёт Рогожский летописец: идя на бой, рязанцы убеждали друг друга, что для битвы не нужно ни доспехов, ни оружия, а достаточно только веревки, чтобы вязать москвичей[123]. Но победа в результате кровопролитнейшего боя досталась московской рати. Сам Олег Иванович едва спасся с малой дружиной, а в Рязани был посажен союзник Дмитрия Ивановича Владимир Дмитриевич Пронский. Правда, побыть ему на рязанском престоле пришлось недолго. Собравшись силами, Олег согнал своего зятя из Рязани и «приведе его в свою волю»[124].Но на это действие московский князь не прореагировал, так как новый год принёс и новые, более важные заботы.

В ЛЕТО 6880 (1372 г.). А начинался новый год с торжеств в Москве. 30 декабря у Дмитрия Ивановича и Евдокии Дмитриевны родился сын Василий, будущий великий князь Московский. И этой же зимой был заключён брачный союз князя Владимира Андреевича и литовской княжны, дочери Ольгерда Елены, прибывшей в Москву ещё летом. Возможно, за одним свадебным столом сидели и Владимир Андреевич, и Дмитрий Иванович, и, наверное, сам Ольгерд Гедеминович. Брачный союз скреплял не только семейные узы, но и давал возможность политическому единству. Очевидно, князья клялись в мире и дружбе, в неучастии в военных действиях друг против друга. Но не успели отгреметь свадебные пиры, как вновь военная опасность нависла над Москвой.

Казалось бы, изменившаяся ситуация должна была заставить призадуматься тверского князя, заставить поверить, что его соперничество с Москвой проиграно. Но не таков был князь Михаил Александрович. С патологической настойчивостью вновь бросается он на земли московского княжества, выбирая себе новых союзников, желающих пограбить московские земли.

Сам Михаил Тверской 4 апреля неожиданным штурмом захватывает г. Дмитров, беря с города выкуп, уводя в Тверь его жителей. В это же время его союзники из литовской коалиции в лице князя Кейстутия, брата Ольгерда, Андрея Ольгердовича Полоцкого, князя Витовта Кес-тутьевича, князя Дмитрия Друцкого «и иных многих князей со многими силами»[125] осадили город Переяславль. И хотя город взять не удалось, был нанесён большой ущерб: выжжены окрестные сёла и посад города, уведено в плен много людей. Кто входил в «иных многих» источники не сообщают. Пограбив Дмитров и Переяславль, эти две военные силы соединились и совместно осадили Кашин. Этот удар был особенно важен для Михаила Александровича. Им он заставил своего двоюродного брата отказаться от союза с Москвой и принять крестное целование в свою пользу. Но и на этом союзники не остановились. Был захвачен город Торжок, важный торговый и стратегический пункт, узел постоянных противоречий Москвы, Твери, Новгорода. Михаил Александрович посадил в городе своего наместника и установил там свою власть.

Захват Торжка ещё больше раскручивает спираль событий. Известно, что новгородцы не смирились с потерей и, как только узнали о поражении, сразу же отправили большой отряд отвоевать город. Им это удалось, но, прекрасно понимая, что Михаил Тверской на этом не остановится, стали укреплять город. Михаил Александрович не замедлил предпринять ответные действия и 31 мая «ста под градом Торжком» [126]. Попытка мирным путём уладить конфликт, предпринятая тверским князем, не увенчалась успехом. Новгородцы и жители Торжка, «похвалившсся силою своею и мужьством»[127], решили биться с врагом. И вот здесь они допускают очень важную тактическую ошибку. Вместо того, чтобы отсидеться за стенами города и дождаться новгородской и московской помощи, они вышли биться из города. А в открытом бою тверчане были значительно сильнее. Страшный разгром учинили они новгородцам. В числе убитых упоминаются посадник Александр Аба-кумович, новгородский тысяцкий Иван Тимофеевич, кроме них, Иван Шахович, Григорий Щебелкович, Тимофей Данилович, Михайло Грязной, Денис Вислов и многие другие[128]. Разгром довершился тем, что загорелся посад, и ветер перекинул огонь на город. Пожар в городе был страшен. В страхе и смятении бежали люди из города, гибли в реке, падали под ударами тверичей, попадали в плен. Страшна участь тех, кто не покинул юрод. Многие из них сгорели на улицах, некоторые искали спасения в церкви Спаса и там задохнулись. Поражение новгородцев было полным.

Не помогла свадьба Владимира Андреевича на Елене Ольгердовне, не внесла она доброго мира, не установила на измученной ратью земле спокойствия Что-то источники тут не договаривают. Как-то не укладываются в логическую цель действия Ольгерда Гедеминовича. Либо брачным союзом хотел он разбить московский блок и привязать Владимира Андреевича к Твери и Литве, либо хотел прочного мира, но неожиданные обстоятельства, неизвестные нам, заставили взяться за меч и идти вновь на Москву? И опять инициатива исходила, очевидно, от тверского князя. Вновь уговорил он своего шурина в поход на Москву.

12 июня у Любутска встретились противники. С одной стороны, Ольгерд и Михаил, с другой стороны, Дмитрий с «многою силою». Закаляли военные походы молодого московского князя, давали столь необходимый опыт, появлялась уверенность в собственных силах. В первом же бою московские войска разбили сторожевой полк Ольгерда. Это поражение вызвало замешательство в литовском войске, «бысть замятия в литовской рати»[129], так что Ольгерд не решился предпринять ответный Удар. Противники расположились по обе стороны большою оврага, не решаясь напасть друг на друга. Такое противостояние продолжалось несколько дней, итогом которого явилось перемирие, заключённое воюющими сторонами.

Поражение Ольгерда и Михаила немедленно сказалось и на состоянии протверской коалиции. Первым вновь от нее откололся Михаил Васильевич Кашинский Он сложил своё крестное целование тверскому князю и поехал в Москву к Дмитрию Ивановичу, а оттуда — в Орду Скорее всего, он рассчитывал при помощи хана утвердиться в Кашине, получить ярлык на владение им. Хотя поддержка Орды могла быть, скорее, номинальной, так как начался очередной виток «замятии» и «мнозии князии ординския между собою избиени быша, а татар бесчисленно паде»[130]

В ЛЕТО 6881 (1373 г.). От «замятии» выиграл опять Мамай И первым его мероприятием был стремительный поход на Рязань Вновь пограничное рязанское княжество подвергалось страшному разорению Великий князь Дмитрий Иванович не пошел па помощь Олегу Ивановичу Рязанскому, помня обиду за Лопаснь. Но он предпринял все меры, чтобы не допустить ордынцев на земли Московского княжества Пограничной рекой была Ока Все свои силы князь Дмитрий сосредоточил на данном рубеже На помощь ему спешил Владимир Андреевич, который после битвы у Любутска находился в Новгороде. Все лето братья стояли на Оке, прикрывая свои южные рубежи Мамай не рискнул выступить против них

Этот год можно характеризовать как переломный. И дело не столько в изменившихся московско-тверсколитовских, московско-ордынских отношениях, сколько в изменившейся позиции самого князя Молодой князь московский крепко встал на ноги Его княжество, преодолевая одну за другой преграды, уверенно идет в водовороте политики, одерживая последовательно одну за другой дипломатические победы. В конце года был заключён мирный договор между Москвой и Тверью Условия его нам не известны, сохранилось лишь итоговое решение Московский князь отправлял из плена в Тверь сына Михаила Александровича Ивана, а тверской князь свёл всех своих наместников «И бышет тишина и отъ оузъ разрешение христианомъ и радостию вьзрадовалися, а врази ихъ облекошася въ студь»[131] с умилением отмечают летописи Хотя до тишины было еще далеко, Михаил срочно укрепляет Тверь, приказав выкопать ров и насыпать вал около города Происходит и новая перестановка сил. Умирает Михаил Васильевич Кашинский, а его сын Василий вновь заключает договор с Михаилом Александровичем «вдашась в волю его» Вновь, по существу, «нулевой вариант» в московско-тверских отношениях По всему видно стороны не удовлетворены существующим состоянием, копят силы, выжидают благоприятного момента Едва завершилась одна война, как в воздухе витает другая

В ЛЕТО 6882 (1374 г.). Но оставим на время военные действия и посмотрим на события другого характера проблемы русской митрополии Тем более, что в начале этого года на Русь прибыл посол Константинопольского патриарха Киприан (будущий митрополит всея Руси). Легописи необычайно скупы в описании этого события, фиксируя лишь сам факт встречи Киприана и Алексия в Твери и Переяслав-ле[132] не объясняя сути дела Между тем обстоятельства, определившие прибытие патриаршего посла, были очень важными и значитель-ными как для судьбы русской митрополии, так и для самой Руси.

В силу ли обстоятельств, в силу ли каких-то черт характера, но Алексий более был московский митрополит, чем поводырь всей православной русской земли За всеми его действиями угадывается забота лишь о московских землях в ущерб всем остальным Он, как один из руководителей московского правительства, медленно и верно укрепляет Московское княжество, может быть, порой жертвуя интересами всей митрополии И трудно сказать, что больше оказывает влияние завет великого митрополита Петра, увидевшего в Москве центр русского православия, интересы московского боярства, защищающие экономические интересы Москвы, или отцовская любовь к юному отроку — московскому князю — и поставленная перед собой задача выпестовать, поддержать, сделать из него великого князя Наверное, и то, и другое, и третье Через Алексия Дмитрий впитывает азы сложной науки управления, учится умению лавировать, выжидать, уступать, если надо, но на время, а затем принимать единственно правильное решение Алексий для Дмитрия не только отец, духовный наставник, но и поводырь, особенно в начале жизненного пути, в сложном мире житейских и княжеских проблем И какие бы действия не предпринимал па первых порах московский князь, за всем чувствуется продуманность Алексиевых решений. Так было и в решении проблем с Нижним Новгородом, русско-литовской войне, московско-тверских отношениях И если государственные вопросы решались более-менее целенаправленно и с определённой подвижкой вперёд, то проблемы русского православия, сохранения единства русской митрополии всегда оставались под угрозой. И здесь, ещё раз повторимся, Алексий порой выступает не как русский митрополит, отвечающий за всё русское православие, а как московский правитель. После киевского плена он практически не занимался делами Юго-Западной Руси, сосредоточив всё своё внимание на Северо-Восточных княжествах. За это он получает резкое внушение со стороны патриарха Филофея: «…ты заботишься не о всех христианах, обитающих в разных частях Руси, но утвердился на одном месте (т. е. в Москве), все же прочие (места) оставил без пастырского руководства, без учения и духовного надзора…»[133]. Всё это приводит к расколу русской митрополии. Мы помним стремление Ольгерда обособить русско-литовскую православную церковь от власти Алексия. Создание русско-литовской митрополии во главе с Романом подлило масла в огонь противоречий внутри русской церкви. И даже смерть в 1361 г. Романа и попытка Ольгерда примириться с Алексием путём признания того митрополитом всея Руси не увенчалась успехом. Главным препятствием было то, что Ольгерд ставил условие, что объединение русской церкви под эгидой Алексия возможно лишь, если Алексий будет жить в Киеве, а не в Москве. На это московский митрополит не пошёл, дав тем самым новый толчок центробежных устремлений.

В 1371 году польский король Казимир добивается в Константинополе открытия для завоёванных им галицко-волынских земель особой митрополии. Узнав об этом, вновь обращается к константинопольскому патриарху Ольгерд с просьбой об отделении митрополии и назначении другого митрополита: «дай нам другого митрополита на Киев, Смоленск, Тверь, Малую Русь, Новосиль, Нижний Новгород»[134].

В условиях, когда обширные православные епархии подпали под власть мусульман, а католичество упорно наступало на западные земли, кризис на Руси не мог не вызывав беспокойства константинопольского патриарха Филофея. Он пишет послания к Алексию с требованием обратить внимание на западные епархии, к Ольгерду — о необходимости обеспечения свободного проезда митрополита по литовским землям. А затем с миротворческой миссией на Русь посылается болгарский иеромонах Киприан. Он должен был помирить русских князей, внести мир в русско-литовские отношения, в конечном итоге — укрепить русскую митрополию. И поначалу всё складывалось по константинопольскому сценарию. Мы видим, как успешно и патриарший посол, и русский митрополит ведут совместную деятельность. Сначала в Твери был поставлен епископом Евфимий (Ефим), а затем Киприан и Алексий вместе едут в Переяславль[135]. Возникает только вопрос, почему Киприан не приехал сразу же в Москву, где находился митрополит, а оказался в Твери? И именно туда, в вотчину врага Москвы, вынужден был ехать Алексий. Всё это не могло не вызвать раздражения Дмитрия Ивановича. И даже возможная встреча в Переяславле московского князя и посланника патриарха не помогла снять напряжение. Трудно прогнозировать, как развивались бы дальше события, связанные с миротворческой деятельностью Киприана, если бы не московско-тверская война, вспыхнувшая на следующий год. Она не только внесла вражду между Киприаном и Алексием, но и круто изменила позицию самого Киприана. Но это будет потом, а пока, покончив с делами на Руси, Киприан выехал в Литву, чтобы и там разобраться с церковными делами. А в это время на Руси события приобретают всё более тревожный характер.

«А князю великому Дмитрию Московьскому бышеть розмирие съ Тотары и съ Мамаемъ»[136] Что стоит за этими словами и в чём причина «розмирия», летописи не говорят и остаётся только догадываться. С 1372 года над всей Ссверо-Восточной Русью довлел тяжёлый «ордынский, выход», дань Мамаю, которую обязан был собирать Дмитрий Иванович за полученный ярлык на великое княжение. Очевидно, чтобы укрепить свои позиции, московский князь вначале исправно платит эту дань, но уже в следующем 1373 году мы видим, что Дмитрий вывел свои войска против Мамая, а стало быть, либо отказался от выплаты дани, либо выплачивал её в меньшем количестве. А в 1374 году дело дошло до «розмирия». Этому способствовало и то, что Мамай потерпел поражение от Черкеса и потерял Сарай ал-Джедид[137]. Вероятно, он требовал выплаты дани и для этого послал на Русь своего посла Сары-Аку (в русских летописях Сарайку) в сопровождении тысячи конных всадников. Посольство прибыло в Нижний Новгород. И здесь случилось для ордынцев непредвиденное. Новгородцы не только отказались принять посольство, но и перебили часть ордынцев, а другую вместе с послом захватили в плен. Бесспорно, такие действия нижегородцев и их князя Дмитрия Константиновича могли осуществляться только с ведома московского князя. Только чувствуя защиту со стороны зятя, мог пойти на подобные действия

нижегородский князь. Русь как бы объявляла конфронтацию Мамаю. Но для открытой борьбы нужно было ещё время: необходимо укреплять рубежи своего княжества, укреплять союзнический блок.

Князь Владимир Андреевич на южной границе московского княжества заложил город Серпухов, при этом, чтобы привлечь больше людей для заселения этого опасного края, «даде людям и всем купцем ослабу и льготу многу»[138]. С этой же целью он основывает в Серпухове и монастырь, честь закладки которого принадлежит Сергию Радонежскому. Именно его, «чюднаго старца оумоливъ»[139], попросил Владимир Андреевич выбрать место для монастыря и своими руками заложить основу. Это имело далеко идущий смысл. Слава Сергия, разошедшаяся по Руси, состояла не только в глубокой религиозной нравственности, но и в подвижничестве, в неустанном труде. Создавая сам или через своих учеников монастыри в удалённых уголках страны, он способствовал укреплению в них русского православного духа, за счёт которого происходило и укрепление государства. Сергий пришёл из Радонежа в Серпухов, сам выбрал место, «где прилично быти манастырю»[140], и своими руками заложил монастырь во имя Пречистой Богородицы. И мощный оборонительный форпост, и крупный православный очаг возникли на реке Оке на пограничных рубежах с Ордой.

С именем Сергия связано еще одно важное событие, произошедшее в этот год на Руси. 26 ноября у Дмитрия Ивановича родился третий сын Юрий. Произошло это в Переяславле. Туда, под сень монастырей, под защиту старых святынь, отправил московский князь свою жену Евдокию Дмитриевну. Порадоваться за счастливых родителей, полюбоваться внуком приехал Дмитрий Константинович с великой княгиней и все многочисленные родственники. Крестил младенца сам Сергий Радонежский. К этому торжеству было приурочено ещё очень важное событие: съезд князей. На крестины, на торжества, а вместе с тем и для решения накопившихся политических вопросов съехались почти все князья, подвластные московскому князю[141]. Съезд князей в Переяславле — событие исключительной важности. Впервые за долгое время на Руси собираются князья для совместного решения назревших проблем, хотя о составе съезда и обсуждавшихся вопросах летописи упорно молчат, но это и понятно, так как принятые решения не подлежали широкой огласке. Но анализируя последующие события и проводя логическую связь с предшествующими делами, можно сделать вывод, что главный вопрос съезда состоял в создании промосковской коалиции для решения ближайшей задачи — борьбы с Тверью. Но и была ещё одна задача, как бы перспективная — борьба с Ордой. После «розмирья», после нижегородских событий крупная война с Ордой, Мамаем стала неотвратимой. Но сначала нужно обеспечить себе тылы — разгромить тверского князя. Участие Сергия благословляло русских князей на достижение этих целей.

Среди событий этого года выделяются ещё два очень важных момента. В то время, когда идёт кропотливая работа по консолидации русских сил, на Волге вновь разбойничают новгородские ушкуйники. На 90 ладьях они пограбили Вятку, взяли город Булгары, жители которого, откупившись за 300 рублей, спасли город от сожжения. После этого произошло разделение разбойников. Одни в составе 50 лодок пошли вниз к Сараю, другие — вверх по Волге. Последние дошли до Обухова, пограбили всё Засурье, а затем сожгли свои суда и пошли к Вятке на конях, всё на своём пути грабя и сжигая.

В Москве за одним, хоть и печальным, но всё же для истории не так и значительным событием грядут большие перемены. 17 сентября умирает Василий Васильевич Вельяминов, «последний тысяцьскый»[142]. Вельяминовы принадлежали к старой родовитой боярской знати, в течение нескольких поколений удерживающих за собой один из ключевых постов- пост тысяцкого. Эта должность в средневековой Москве, а равно как и в других городах Северо-Восточной Руси, была одной из самых ключевых. Тысяцкий командовал ополчением, ведал судебной расправой над городским населением, распределением повинностей, торговым судом[143] Хотя он и назначался князем, но постепенно эта должность становится наследственной. Так и в Москве этот пост находился в руках знатнейших бояр Хвостовых и Воронцовых-Вельяминовых[144] C.B. Веселовский отмечает[145], что ещё при Иване Даниловиче тысяцким стал Протасий Вельяминов. Затем по наследству его должность передалась сыну Василию, а при Семёне Гордом — его внуку Василию Васильевичу. Ранняя смерть Семёна Гордого в 1358 г. привела на престол удельного князя Ивана Ивановича, который попытался посадить в «администрацию» Москвы своих людей (оказавшись случайно на престоле, Иван Иванович явно неудобно чувствовал себя в окружении бояр брата). Он назначает на должность тысяцкого Алексея Петровича Хвоста, одно время находившегося в опале у князя Семёна Ивановича. Это стало началом открытой борьбы за власть. В феврале 1357 г. состоялся боярский заговор, одним из инициаторов которого был отвергнутый претендент на пост тысяцкого Василий Васильевич Вельяминов. При загадочных обстоятельствах «оубиение же его дивно некако и незнаемо, аки ни отъ кого же»[146], убивают Алексея Петровича Хвоста. И хотя летописи говорят, что неизвестно кем он был убит, дело раскрылось довольно быстро. Не объясняя мотивов убийства, летописец сравнивает это дело с заговором Кучковичей против Андрея Бого-любского, и, очевидно, читателю того времени было достаточно ясно, о чём и о ком идёт речь. Участники заговора в срочном порядке с «женами и з детьми» отъехали в Рязань, а оттуда в Орду. Лишь только вмешательство митрополита Алексия, ездившего в 1357 году в Орду, вероятно, специально для примирения, способствовало возвращению беженцев в Москву. Но заняли они ключевые позиции далеко не сразу. Лишь только со смертью Ивана Ивановича В.В.Вельяминов вновь захватывает ведущие позиции, становится тысяцким. Своё положение при молодом великом князе он стремится упрочить и брачными узами. В январе 1367 г. Дмитрия Ивановича женят на Евдокии, дочери Дмитрия Константиновича Нижегородского, старшая дочь коюрого Мария выходит замуж за Николая Васильевича Вельяминова. Образуется некий родственный альянс. Василий Васильевич Вельяминов в начальный момент правления Дмитрия играл очень большую роль в правительстве Москвы. Вместе с Алексием, ещё несколькими боярами они держали курс Москвы, определяя её политику. Сосредоточив в своих руках значительную власть, Вельяминов опекал, пестовал молодого князя, а вместе с тем создавал задел для власти своих сыновей, всей фамилии. Перечить старшим (В.В.Вельяминову, Алексию…) Дмитрий не мог, но постепенно, по мере взросления такое положение стало тяготить великого князя в 24 года, конечно, наступает время принятия самостоятельных решений, нежелание делить власть. Со смертью Василия Васильевича Вельяминова в Москве наступают большие перемены.

В ЛЕТО 6883 (1375 г.). В Нижнем Новгороде события развиваются с калейдоскопической быстротой. Мы помним, что новгородцы захватили в плен Сары-хожу (Сарайку) — посла Мамая. Сколько с ним оказалось в тот момент людей, мы не знаем. Бесспорно, они находились под пристальным присмотром людей князя. 31 марта нижегородцы решили разъединить посла от его дружины и поместить их в разных местах[147], но где-то просчитались: в численности ли охранников, не учли ли силу и отчаяние захваченных, только пленники вырвались и побежали на епископский двор. Случайно или нет, они искали защиту под сенью церковной власти, судить трудно. Очевидно, захватили оружие и стали держать оборону двора от окруживших их нижегородцев. Начался штурм. В результате его ордынцы многих людей ранили, кое-кого убили. Епископ Дионисий пытался решить этот конфликт миром, но ордынцы начали стрелять и по нему. Одна из стрел попала в него, и только прочная мантия епископа да Божья помощь, как отмечает летописец, спасли его Разъярённая толпа перебила всю Сары-хожеву дружину вместе с самим послом. Убийство посла — тяжкий грех. И вряд ли нижегородцы пошли бы на ото, не чувствуя общего настроя русских княжеств.

Как раз в эти дни в Переяславле проходил новый съезд князей[148]. Так же, как и по поводу предыдущего съезда, летописи хранят полное молчание. Очевидно, на нём обсуждалась программа совместных действий против Твери и определялась общая политика по отношению к Орде. Все события, происходившие в этот год, говорят в пользу такого предположения.

Получив известие о событиях в Нижнем Новгороде, Мамай был взбешен. Он сразу же отправил отряды в Запьянье, которые взяли и сожгли город Киш, убив боярина, вероятно, посадника нижегородского Парфения Фёдоровича, разорили всю местность, многих людей убили или увели в плен. Но этот поход был лишь выходом эмоций, всплеском злобы на свершившееся. Наказание нижегородского княжества за содеянное было ещё впереди. Московский князь не смог обеспечить отпор ордынцам, так как все в это время велось к крупномасштабной войне Москвы и Твери. Причём не столько этих княжеств. сколько коалиции: промосковской и про-тверской. Нужна была искра, взорвавшая события, повод к началу войны. И таковой не заставил себя долго ждать.

В начале Марта «о Великом заговенье побежал с Москвы во Тверь Иван Васильев сын тысяцкого, внук Васильев, правнук Вельяминов, да с ним Некомат сурожанин со многою лжею и льстивыми словесы ко князю Михаилу тверскому»[149]. Это событие теснейшим образом связано с прошедшими в Москве событиями. Со смертью Василия Васильевича Вельяминова Дмитрий Иванович упраздняет должность тысяцкого. Одно дело — смирение перед старшими, другое — нежелание делить власть со своими сверстниками. И Дмитрий Иванович этим шагом концентрирует в своих руках всю полноту власти. Этим самым он порождает конфликт с претендентом на должность тысяцкого Иваном Васильевичем Вельяминовым. Конфликт носил жёсткий характер, иначе бы не бежал Иван к заклятому врагу Дмитрия Ивановича Михаилу Александровичу Тверскому. На что рассчитывал беглец? Посвященный во все планы Иван Васильевич, конечно, знал, что войны между Москвой и Тверью не избежать. Он надеялся на поражение Дмитрия Ивановича, в случае чего он при помощи Михаила Александровича получал бы пост тысяцкого в Москве. Вместе с Иваном Васильевичем Вельяминовым в Тверь бежал некий Неко-мат Сурожанин, видный московский купец. Прозвище Сурожанин выдаёт, что он был либо из Сурожа, города в Крыму, либо держал в своих руках торговлю с генуэзскими колониями в Крыму, а оттуда с Европой и странами Востока. Не это так важно. Главное другое: предстоящий разрыв с Ордой задевал интересы крупных купцов, торговавших с югом через ордынские владения, что вызвало их раздражение и недовольство политикой московскою князя. Война с Ордой — для них крах, громадные убытки, с чем, естественно, примириться они. не могли

Тверской князь Михаил Александрович с удовольствием принял беглецов, более того, направил их в составе посольства в Орду к Мамаю. Объяснить это просто. Во-первых, из уст москвичей Мамай может убедиться в отколе от него Дмитрия Ивановича, во-вторых, воспользовавшись этим, добит ься ярлыка на великое княжение для тверского князя и поднять Орду в поход на Москву в союзе с Тверью. Отправив посольство, сам Михаил Александрович отправился в Литву заручиться поддержкой Ольгерда и «тамо побывъ въ Литве мало время приеха въ Тферь»[150]. Ждать осталось немного. 13 июля из Орды возвратился Некомат вместе с ханским послом Ачи-хоже, привезя в Тверь князю Михаилу ярлык на великое княжение Владимирское[151]. Михаил Александрович, «ни мала не пождавъ"[152], разрывает союз с Москвой и сразу же посылает свои войска на Торжок и Углич, захватывает их и садит в них своих наместников. Война началась.

Обобщим силы воюющих сторон, союзных блоков. На стороне Твери, её союзником выступают литовский князь Ольгерд, ордынский хан Мамай А что Москва? Москва сумела выставить против тверского князя громадную коалицию — почти всех князей Северо-Восточной Руси. В результате двух съездов (в Переяславле в ноябре 1374 и марте 1375 гг.) была принята программа действий против тверского князя под главенством Москвы и первая программа общерусских действий против Литвы и Орды. И московско-тверская война стала первой репетицией общерусских объединённых сил.

Местом сбора войск был назначен г. Волок. «И ту приидоша к нему вси князи рустии»[153] В походе, помимо Дмитрия Ивановича, участвовали: его тесть Дмитрий Константинович Суздальский с братьями своими Борисом Константиновичем Городецким и Дмитрием Константиновичем Ногтем и с сыном своим Семёном; двоюродный брат Владимир Андреевич; ростовский великий князь Андрей Фёдорович и его племянники удельные ростовские князья Василий и Александр Константиновичи; великий князь ярославский Василий Васильевич и младший его брат, владелец ярославского удела Роман; белозерский князь Фёдор Романович; кашинский князь Василий Михайлович, владелец удела в тверском княжестве и переметнувшийся на сторону Москвы накануне событий, моложский князь Федор Михайлович; стародубский князь Андрей Фёдорович; брянский князь Роман Михайлович; новосильский князь Роман Семёнович; оболенский князь Семён Константинович; тарусский князь Иван Константинович; смоленский князь Иван Васильевич «и инии князя со всеми силами своими»[154]. Кто входил в состав «инии князи», судить очень сложно. Важнее, кто не входил и почему. Мы не видим рязанского, пронского и муромского князей, военных сил Новгорода и Пскова. Относительно Пскова сказать, почему они отсутствовали, затруднительно. Возможно, нежелание ссориться с Ольгердом заставляло их отказаться от общерусского похода. Новгородцы сначала заколебались, а затем послали свои полки непосредственно под Тверь и участвовали в осаде города[155]. Роль южнорусских княжеств была, очевидно, иной Являясь пограничными с Ордой, они вынуждены маневрировать, чтобы избежать погрома 1373 года, учинённого Мамаем рязанскому княжеству, и в то же время проявлять лояльность к московской группировке. Можно предположить, что в решениях княжеских съездов им было предопределено прикрывать с юга оголённые русские земли от возможности удара Мамая. Таким образом, мы видим, что союзная Москве рать оказалась очень внушительной и на редкость единодушной. Ну, а что же её противники? События показали, что на помощь Твери в открытую не рискнули вступить ни Ольгерд, ни Мамай.

Первым принял на себя удар союзных войск г. Микулин. 1 августа он был взят штурмом, жители его были пленены. 5 августа объединённые войска пошли к Твери. Город был достаточно хорошо укреплён, из летописи мы знаем, что Михаил Алексеевич дважды в 1369 и в 1373 годах обновлял крепостные стены. Вот почему к осаде города необходимо было подготовиться основательно. 8 августа «приступйлъ всею ратию къ городу, туры прикатили и приметь приметали около всего города. Тако и пошли бьяся къ Тмацькимъ воротамъ, мостъ зажьгли»[156]. Однако первый штурм был отбит, и окрылённый Михаил сделал удачную вылазку из города, посёк и пожёг туры и отогнал москвичей от крепости. Не взяв город штурмом, Дмитрий Иванович окружил Тверь, обнёс её острогом и приступил к планомерной осаде. В то время, как силы Москвы всё прибывали, надежда на помощь Твери со стороны Литвы и Орды всё угасала. Ольгерд, узнав о силах, собравшихся против Михаила Александровича, просто не рискнул прорваться к Твери и отступил[157]. Почти месяц князья осаждали Тверь. За это время взяли города Зубцов, Белгорад, «учинивъ всю Тферьскую область пусту и огнемъ пожеглъ, а люди мужа и жены и младенца въ вся страны развели въ полонъ»[158].

Разорение Тверской земли было полным. Не дождавшись помощи, обманутый союзниками Михаил запросил мира. Своеобразными парламентариями выступили владыка Евфимий, старейшие и нарочитые бояре. 1 сентября 1375 года Дмитрий Иванович и Михаил Александрович заключили мирный договор. До нас дошёл текст данного соглашения[159]. Основные положения данного документа сводятся к следующему. Признаётся безоговорочная победа промосковских сил. В результате чего Михаил Тверской называет себя младшим братом Дмитрия Ивановича. Он обязан находиться в союзе и мире со своими союзными Москве князьями. В случае военных действий Дмитрия Ивановича или Владимира Андреевича тверской князь должен лично принимать участие в их походах; если посылаются воеводы, то и он должен послать воевод для совместных действий. Михаил Александрович обязуется признавать законное право Москвы на великое княжение Владимирское, на Новгород и не пытаться ни ему, ни его детям, ни племянникам добиваться ярлыка. Особый блок касается взаимоотношений с Ордой. В случае победы татар, когда они могут предлагать и ярлык, и земли московские, тверской князь должен от этого отказаться, так же как и московский князь отказывается претендовать на тверские вотчины. В случае похода татар на одну из сторон другая обязывалась оказывать полную помощь и поддержку. Договором разрушался союз тверского князя с Ольгердом и его семейством. Более того, в случае похода литовцев на Москву, либо на союзное ей Смоленское княжество, либо на какого другого союзника Москвы Михаил Александрович должен был биться против своего бывшего союзника. В случае нападения на него Литвы промосковская коалиция обязывалась оказывать Твери полную поддержку. Специальная статья определяла статус Кашинского княжества. Оно объявлялось вотчиной Василия Михайловича, независимой от Твери В случае военного похода Твери на Кашин на сторону последнею вступала Москва. Особо оговаривалось положение Новгорода и Торжка, из-за влияния на которые возникло так много кризисных явлений. Право владения ими закреплялось за Москвой, как и было по «старине» при прежних правителях московских. Михаил Александрович обязался вернуть всё награбленное в результате захвата Торжка у людей великого князя и Новгорода. Особо оговаривалось имущество перебежчиков В.Вельяминова и Некомата. «А что Ивановы села Васильевича и Некоматовы, и в ты села тобе ся не въступати, а имъ не надобе, те села мне»[160] — такова расплата за предательство. Существовал ещё ряд пунктов, регламентирующих многие стороны взаимоотношений двух княжеств. «А целования не сложите и до живота»[161], т. е. «докончание» действовало до самой смерти договаривающихся.

Как видим, итогом московско-тверской войны была безоговорочная победа сил объединённого союза Северо-Восточных княжеств под эгидой Москвы. А что же союзники Твери — Ольгерд и Мамай? Неужели они просто так восприняли поражение Михаила и не прореагировали на него? Реакция, естественно, была, но не такая, как хотелось бы тверскому князю. Татары повторили сокрушительный поход в Запьянье, мотивируя его: «Почто сетя ходили ратию на князя Михаила Тверского»[162]. Разорённая перед этим многострадальная земля не смогла оказать должного сопротивления, а помощь от великого князя поспеть, очевидно, не смогла. «И всю землю Новагорода Нижнего поплениша, и со многим полоном возвратишась во Орду»[163].

В начале декабря 1375 года войска Мамая разорили земли другого союзника Москвы, новосильского князя Романа Семёновича[164]. На большее Орда, вероятно, в то время была не способна. Интересно, что Рязанское княжество оказалось нетронутым. Результат ли это хитрой дипломатии князя Олега Ивановича, или концентрация больших военных сил в княжестве, способных дать отпор — сказать трудно, не исключено, что и то, и другое.

Осенью ответные действия предпринял Ольгерд. Объектом его нападения стало Смоленское княжество. Мы помним, что против Твери принимал участие один из удельных смоленских князей Иван Васильевич. Очевидно, военные действия в первую очередь велись против него. Так или иначе, но в результате этого похода Смоленское княжество опять оказалось в сфере влияния Литвы. Ольгерд свою верность союзническому долгу с Тверью продемонстрировал и косвенным путём. В Твери состоялось венчание сына Михаила Александровича, Ивана, на дочери брата Ольгерда Кестутия, Марье. Перед этим епископ Евфимий крестил её в православии. Этот брак ещё больше подчёркивал партнёрство, пусть и покорённой, но всё же союзной Литве Твери.

И ещё одно событие сильно омрачило 1375 год. В то время, когда почти все князья русские осаждали Тверь, когда на помощь им прибыли и отряды новгородцев, «въ то время пришедше Новогородци Вели-каго Новаго-рода ушкуиници разбоиници 70 ушкуевъ, а старейшина у нихъ бяше именем Прокопъ, а другыи Смолнянинъ, и пришедше взяша градъ Кострому»[165]. Воевода, он же наместник Костромы Плещеев, показал себя не только неопытным военным, но и просто трусливым человеком, из-за действий которого и потерпели поражение костромичи. Новгородцев было где-то с полторы тысячи человек, а горожан, готовых защищать свой город, было более 5 тысяч. Ушкуйники применили военную хитрость, разделив надвое своё воинство- одна часть ударила в лоб костромичам, а другая незаметно, «втаю», обошла сражающихся и ударила горожанам с тыла. И здесь вместо того, чтобы организовать правильно бой, воевода Плещеев «убоявся» и, бросив рать. убежал с поля боя. Этим самым была вызвана паника и неразбериха. «Костромичи же, видевше то, и не бившеся и побегоша и мнози ту на побоищи побиени быша и падоша, а друзии по лесомъ разбегошася, а иных живыхъ примаша и повязаша»[166]. Кострома лежала беззащитная перед разбойниками. Дикому погрому, продолжавшемуся целую неделю, был предан город. Даже сегодня, через столетия, трудно спокойно читать о тех злодеяниях, что творили ушкуйники. А мог ли бесстрастно описывать эти события современник-летописец? И главная боль — ведь это же свои, православные. Смерчем прошли ушкуйники по Волге. Та же участь ждала и Нижний Новгород. «Много полона взяша мужъ и жеиъ и девиць и град зажгоша»[167]. В городе Булгары весь христианский «полон» был продан. Безнаказанность лишает людей рассудка и, в конечном итоге, губит. Ушкуйники «поидоша въ насадехъ по Волзе на низъ къ Сараю, гости христианьскыя грабячи, а Бесермены биючи, и доидоша на усть Влъгы близъ моря града некоего именем Хазиторокапя и тамо изби я лестию Хизотороканьскыи князь именем Салчей. И тако вси безъ милости побиени быша и не единъ отъ нихъ не остася, а имение ихъ се взяша Бесерменове. И тако бысть кончина Прокопу и его дружине»[168], - подводит итог летописец.

Московско-тверская война была высшим пиком развития ситуации 70-х годов XIV века. И дело ведь не только в покорении сепаратистских тенденций тверского князя, в его тщетных потугах объединения Руси под своей властью. Коалиция Северо-Восточных княжеств под главенством самого преуспевающего московского сделало первую пробу, репетицию общерусского выступления, и противник был определён ещё задолго — Орда. Русь копила силы. Русь проводила репетиции совместных действий. Было бы неправильным утверждать, что заключённый княжествами союз представлял нечто монолитное и единое целое. Многие князья преследовали лишь свои, узкокорыстные интересы и в любой момент, как только изменяется ситуация, могли «отпочковаться». Непрочность таких союзов видна хотя бы на примере Рязанского княжества, которому волею судеб приходилось ходить по лезвию ножа, лавируя между враждующими сторонами. Непрочность договоров, союзов мы видим на примере тверского князя, когда чуть только изменяются события, и рушатся договоры. Но первый шаг сделан. И жизненность образовавшегося союза Северо-Восточных княжеств проявляется не столько в победе над Тверским князем, сколько в создавшейся совместной силе, против которой не рискнули в открытую выступить ни Литва, ни Орда, предпочтя грабительские наскоки, Наскоки отчаяния и злобы. А что же Русь? В обстановке, когда держать постоянно объединённую армию разных княжеств было невозможно, когда 3 сентября были распущены войска, оставалось тоже отвечать лишь отдельными ударами «за обиду».

В ЛЕТО 6834 (1376 г.). В этом году Дмитрий Иванович ожидал возможно более крупного нашествия Литвы и Орды. Не исключено, что между княжествами постоянно курсировали гонцы «да буде готовы». Люди жили в напряжении, в ожидании решительных схваток. Московский князь выслал за Оку сторожевое войско, «остерегаяся рати татарския от Мамая»[169], с целью следить за всеми передвижениями соперника и в случае дать знать на Русь. А Владимира Андреевича Дмитрий послал на западные границы к городу Ржеву. «Он же, стояв у града три дни (в Рогожском летописце — три недели. — В.Е.), посад позже, а града не взя»[170] Стратегическая цель данного похода состояла не только во взятии города, но, прежде всего, в установлении сторожевой службы по отношению к Ольгерду.

Достаточно сложным оставалось положение на восточных рубежах, в Нижегородском княжестве. Подвергаемое постоянным набегам, разорённое и униженное, оно требовало более решительной защиты и снятия угрозы нападения. Своеобразным форпостом Орды в данном регионе был город Булгары. Именно на него и направил свой удар московский князь. Для этого была послана дружина под командованием опытного воеводы Дмитрия Михайловича Волынского. По дороге к ним присоединились отряды Нижнего Новгорода под началом сыновей Дмитрия Константиновича — Василия и Ивана, «а съ ними бояръ и воеводъ и воя многы»[171] Очевидно, были собраны все силы Нижегородского княжества, так велики были злоба и желание отомстить за причинённые беды и страдания. 16 марта русское войско подошло к городу.

В XIV веке г. Булгар, являясь центром Булгарского улуса в составе Золотой Орды, был одним из крупнейших экономических и политических центров Поволжья. Бой, произошедший под стенами города, описан в русских летописях не столь подробно, как хотелось бы, больше с неким акцентом удивления необычностью увиденного Прежде всего, воинов поразили пушки, установленные на крепостной стене «громъ пущаху, страшаще нашу рать»184, верблюды, которые «кони наши полошающе»[172]. Несмотря на эти диковины, булгарское войско было разбито. Оставшиеся в живых укрылись в городе, и булгарские князья Осан и Махмат-Солтан вынуждены были, очевидно, не надеясь на подмог у, запросить мира. Была выплачена солидная дань — 2000 рублей Великому князю и 3000 рублей остальным участникам похода, признана зависимость от московского князя с обязанностью поставки дани, для чего были оставлены дарига и таможенник, отвечающие за поступление дани в московскую казну.

И ещё одно очень важное событие произошло в этот год на Руси. Событие, о котором русские летописи говорят как бы вскользь, нехотя, по существу замалчивая суть дела. «Того же лета Киприанъ митрополить поставленъ изо Царягорода прииде въ Киевъ»[173]. За этими Словами скрываются полные напряженности и драматизма события. Мы расстались с Киприаном, когда он выполнил свою миссию на Руси и отправился в Литву. Трудно прогнозировать, как развивались бы дальше события, если бы не московско-тверская война, которая не только поставила на колени Тверь, но и разъединила Киприана и Алексия. Алексий опять выступил как промосковский митрополит, не предприняв ничего к мирному решению конфликта, благословил на кровопролитие. Победа в войне усилила Москву и вновь ослабила русскую митрополию. В этой ситуации Ольгерд вновь вернулся к идее восстановления литовской митрополии, найдя себе союзника в лице Киприана. Он вновь обращается в Константинополь с посланием, часть которого мы уже цитировали, в котором излагает свое видение причин московско-тверской войны, несостоятельность Алексия как митрополита всех русских земель. Решением Синода от 2 декабря 1375 года Киприан был поставлен главой Киевской и Литовской митрополий. Ольгерд добился своею, более юго, в его руках оказался ещё один важный козырь: Киприан назначался пожизненным преемником Алексия и в случае его смерти становился митрополитом всея Руси. И центр русского православия переходил из Москвы в Киев. Это был серьёзный удар, удар, равнозначный поражению. Два политических лидера Ольгерд и Дмитрий, стремившиеся подчинить своей власти все русские земли, опиравшиеся в данной борьбе на церковь, как некое связующее звено всех православных княжеств, получили разные шансы в этой борьбе. В определенном проигрыше оказался Дмитрий Иванович, и в этом вина ложилась непосредственно на Алексия. Открыто выступить против своего духовного отца, обвинить, осудить его в неправильных действиях Дмитрий не мог, поэтому, как и в деле со старыми боярами (в лице В.В. Вельяминова), отношения всё больше осложнялись. Престарелый митрополит, привыкший к безропотному подчинению, уже не мог принимать решений, да и Дмитрий уже сам явно тяготился опекой дряхлеющего митрополита. В ответ на действия Ольгерда и решения Константинополя Дмитрий Иванович сам взялся за поиск преемника Алексия. Нужен был такой человек, который бы, охраняя интересы русской церкви, полностью подчинялся бы московскому князю. Таковым оказался, по мысли Дмитрия Ивановича, коломенский священник Михаил или, как его называют летописи, Митяй. Но пока оставим на время проблемы митрополии, так как новое событие происходит в Литве, во многом изменившее дальнейший ход истории.

В ЛЕТО 6885 (1377 г.). Умер Ольгерд. Умер действительно великий человек своего времени. Умер основной политический противник Дмитрия Ивановича. И как всегда в таких случаях бывает, началась вражда между различными претендентами на Литовское княжество. У Ольгерда было несколько братьев, сыновей Гедемина: Наримонт, Евнутей, Кестутей, Кориад, Лгоборт, Монтивит. Как пи предвзято говорит об Ольгерде русская летопись («зловерный, безбожный, нечестивый»), всё же в подтексте она отмечает преимущества Ольгерда перед остальными. «Во всей же братии своей Ольгердъ превзыде властию и саномъ, понеже пиву и меду не пиаше, пи вина, ни кваса кисла, и великоумьство и воздержание себе приобрете, крепку думу отъ сего и многъ промыслъ притяжавъ и таковымъ коварьствомъ многы страны и земли повоева и многы грады и княжениа поималъ за себе и удержа себе власть велику, тем и умножися княжение его»[174]. Ольгерд имел 12 сыновей or двух браков: 5 — от первой жены и 7 — от тверской княжны Ульяны. Умирая, он разделил всем сыновьям княжения и города и «приказа стареишиньство сыну своему Ягаилу, того бо возлюби паче всехъ сыновъ своихъ и того избра во всей братии его, емуже и княжение великое поручи»[175]. Это и явилось причиной конфликта, вспыхнувшего в великом княжестве Литовском. Старшие братья, считая, что у них больше прав на престол, отказались подчиниться Ягайле[176]. В этом кроется отгадка последующих взаимоотношений Литвы и Руси, политических шагов различных группировок.

А пока всё внимание на восток. Дмитрий Константинович Нижегородский шлёт вестника к Дмитрию Ивановичу о новой военной опасности Пришедший из заволжских степей Арабшах собрался в поход на Нижний Новгород. Получив известие, Дмитрий сейчас же отправляется в поход, собрав для этого рать Владимирскую, Переяславскую, Юрьевскую, Муромскую, Ярославскую, а затем к ним присоединились и воины Нижегородского княжества. Вероятно, состав войска получился достаточно внушительным. Нападения Орды давно ждали и были к нему готовы заранее. И вот здесь русским был преподнесён великолепный урок военной мудрости. Ибо забыли они заповедь, данную им самим Владимиром Мономахом: «На войну выйдя, не ленитесь, не полагайтесь на воевод; ни питью, ни еде не предавайтесь, ни спанью; сторожей сами наряживайге, и ночью, расставив стражу со всех сторон, около воинов ложитесь, а вставайте рано; а оружие не снимайте с себя в торопях, не оглядевшись по лености, внезапно ведь человек погибает»[177]. А произошло вот что. Не найдя врагов, прождав две недели, великий князь Дмитрий Иванович возвратился в Москву. Трудно сказать, какие срочные дела заставили его покинуть войско. Всё руководство было возложено на московских воевод, Ивана Дмитриевича, сына нижегородского князя, и князя Семёна Михайловича. И произошло то, о чём предостерегал Мономах. Впрочем, предоставим слово летописям, потому что сколько ни пытаешься описать это событие, не получается ярче, выразительнее… «И бысть рать велика зело, и поидоша за реку за Пиану, и прииде к нимъ весть, поведаша имъ царевича Арипшу на Влъчии воде, они же оплоштишася и небрежениемъ хожаху, доспехи своя въекла-доша на телеги, а ины въ сумы, а у иныхъ сулици еще и не насажены бяху, а щиты и копиа не приготовлены, а ездять порты своя съ плечь спущавъ, а петли ростегавъ, аки роспрели, бяше бо имъ варно, бе бо въ то время знойно. А где наехаху въ зажитии медъ или пиво и испиваху до пиана безъ меры и ездять пиани, по истине за Пианою пиани. А старейшины или князи ихъ, или бояре старейший и велможи, или воеводы, те все посхаша ловы деюще, утеху си творяше, мнящеся акыдома»[178]. После такого описания летописца комментарии излишни. Мордовские князья, подвлас гные Орде, тайно докладывали о положении дел в русском войске. Используя знание местности, они тайком провели отряды ордынских войск, разделённых на пять полков, и 2 августа внезапно напали на русскую рать. Не ожидавшее нападения войско не сумело должным образом организовать оборону и, как следствие этого, началась паника. Ордынцы и мордовские воины порубили обезумевших от неожиданности и страха воинов, потопили в реке Пиани. В числе утонувших был и Иван Дмитриевич — молодой князь, искавший в походе честь и славу, а нашедший смерть и бесчестие. Поражение русских было полным. На гребне успеха ордынцы быстро двинулись к Нижнему Новгороду и уже 5 августа стояли около этого города. Сил на оборону не было, все воины нижегородские ушли на Пиану, город лежал беззащитный. Сам Дмитрий Константинович бежал в Суздаль, горожане в страхе разбегались по окрестностям, большинство на судах уплыло к городу Городцу. Страшному разорению и пожару был подвергнут город, одних только церквей сгорело 32, «и отъидоша от града в пяток, власти и села пленяще и жгуще, и со множеством безчисленным полоном отъидоша восвояси»[179]. Но на этом бедствия нижегородцев не закончились. Арабшах огнём и мечом прошёл вес Засурье, пожёг и пограбил сю. Практически вес нижегородское княжество оказалось разорённым.

Урон 1377 года был громадным и страшным. Но жизнь на этом не останавливается. Первая заповедь — похоронить по-христиански погибших. Князя Ивана Дмитриевича нашли в реке Пиане. Множество убитых было привезено в Нижний Новгород, по ним отслужили панихиду и предали земле. Горе и слёзы, боль и досада, разорение и унижение — всё это спутники поражения. Можно только представить, что твори- лось в душе Дмитрия Ивановича. Поражение на реке Пиане было грозным уроком, но на то и урок, чтобы чему-то научиться. А на месге Дмитрия Константиновича, наверное, никто не хотел оказаться. Всю жизнь собирать по крупицам княжество, почти ежегодно испытывать вторжения, отражать их, самим нападать, закаляясь и укрепляясь в сражениях, и вдруг — тяжелейшее поражение, разорение всей вотчины, уничтожение части дружины, увод в плен жителей и, наконец, бесславная гибель сына-такое может надломить любого человека… А тут ещё мордва, чувствуя слабость Нижнего Новгорода, стремясь поживиться оставшимся, напала на княжество, «пограбиша и множество людей избиша, а иных плениша; власти же и села, остаточныя от татар и от иных, пожжени быша…»[180]. И погнался за ними князь Борис Константинович и настиг у реки Пьяны, разбил их, отплатил за разорение. И опять река Пьяна. Вспомним вновь слова, которые стали крылатыми на Руси:

«по истине за Пианою пиано».

Как я уже сказал, поражение на реке Пьяне должно было стать хорошим уроком для русских и, прежде всего, для московского князя.

Создаваемый им блок для борьбы с Ордой из-за беспечности дал серьёзную трещину. Нижегородское княжество теперь реальной помощи оказать не могло. Выжить бы самим…

Дмитрий Иванович прекрасно понимал, что для решительной борьбы с Ордой безопасность восточных рубежей — дело первостепенное. А для этого прежде всего необходимо покарать вассалов Орды — мордовские княжества за набеги и постоянные вторжения; обезопасить свой тыл и реабилитировать себя после поражения. Зимой 1377–1378 гг. он посылает московскую рать под командованием воеводы Фёдора Андреевича по прозвищу Свибл. К ним присоединились оставшиеся нижегородские отряды, которые возглавлял Борис Константинович и его племянник Семён Дмитриевич. Цель похода — мордовская земля. Объединённые силы русских устроили жестокую расправу: «мало техъ кто избыль отъ руку ихь, и всю землю ихъ пусгу сотвориша и множество живыхъ полонивше и приведоша ихъ въ Новогородъ и казниша ихъ казнию смертною, травиша ихъ псы на леду на Волзе»[181]. Уважаемый читатель, можешь ли ты представить эту сцену? Да, жестокие времена, жестокие нравы.

В ЛЕТО 6886 (1378 г.) События 1377 года отходят на задний план перед главным — в начале 1378 года умирает митрополит Алексий. «Тое же зимы промежи говения месяца февраля въ 12, на память святаго отца Мелентия, епископа Мелетиискаго, въ день пятокъ въ заоутренюю годину преставися пресвященныи Алексий митрополит всея Руси вь сырости честней и глубоце, бывъ въ митрополигехъ леть 23, и положен бысть на Москве въ церкви святаго архангела Михаила, честнаго его чюда, иже самъ созда общий монастырь» [182].Событие исключительное по своей значимости. Умер не только глава русской православной церкви, но умер человек, практически создавший величие московскою княжества, тонкий политик, умевший ладить с Ордой, добывая, выторговывая более выгодные условия для Москвы, лавируя и заставляя силой подчиняться Москве другие русские княжества. Умер один из зодчих Российского государства, который слепил не только Дмитрия Ивановича как главу, но и способствовал созданию самого государства. Алексий прожил длинную и богатую событиями жизнь. Но, наверное, ему не было никогда так тяжело, как в последние годы. Раскол русской митрополии надломил его, события, связанные с выбором преемника ещё живого митрополита, лишь только ускорили трагический исход. Сам Алексий хотел видеть после себя во главе митрополии Сергия Радонежского[183], но когда тот категорически отказался, согласился с Дмитрием Ивановичем на назначение княжеского любимца Михаила (Митяя). Алексий пишет завещательную грамоту и отправляет её за благословением к патриарху. «По преставлении же его (Алексия. — Б.Е.) взыде на его место и на его степень некоторый архимандрить именемъ Михаилъ, нарицаемыи Митяи, да незнаемо съдея, странно некако и не знаемо облечеся въ санъ митрополичь, и возложе на ся белый клобукъ и монатию со источникы и съкрижальми и перемонатку митрополичю и печать и посохъ митрополичь, и просто реши въ весь санъ митрополичь самъ ся постави»[184]. Летописец здесь, конечно, преувеличил Сам себя любой желающий в сан митрополита поставить не может. После смерти Алексия великий князь Дмитрий Иванович без решения Константинополя, по существу, по своей лишь воле, назначает митрополитом Митяя (эдакий вариант многовековой давности, когда князь Ярослав Мудрый назначил митрополитом Иллариона). Шаг очень смелый, решительный и вместе с тем очень тернистый. Но Дмитрий пошел на это, сочтя, что в управлении русской церкви должен быть человек, всецело зависящий от князя.

Митяй не был человеком знатным. Его отец Иван был священником в селе Тешилове под Коломной По стопам отца пошёл и сын. В Коломне и состоялась его встреча с великим князем. Митяй умел привлекат ь к себе людей с первого раза. Враждебно настроенный к нему летописец и тот не может удержаться в описании достоинств священника: «…Телом высокъ, плечисть, рожаисгъ, браду имея плоску и велику и свершену, словесы речиетъ, гласъ имея доброгласенъ износящь, грамоте гораздъ, пети гораздъ, чести гораздъ, книгами говорити гораздъ, всеми делы поповьскими изященъ и по всему нарочитъ бе»[185].Чем чаще встречался Дмитрий Иванович с Мигяем, тем больше тот нравился великому князю, всё больше нечто общее сближало их. Дмитрий Иванович приближает Михаила к себе, назначая своим духовником, а затем делает его печатником — хранителем княжеской печати, должности очень важной для того времени. Этим самым Михаил становится одним из влиятельнейших людей двора. Когда это произошло, мы не знаем. «И пребысть въ таковемъ чину и въ та-ковемъ устроении многа лета»[186]. Придворная карьера вполне устраивала Михаила, но у Дмитрия Ивановича возникли заботы, новые планы, связанные с проблемами Русской митрополии. Алексий уже не мог держать в крепких руках руководство православной митрополии, раздел её ещё более усугубил эту проблему, назначение Киприана, сторонника Ольгерда, преемником Алексия ещё более обострило её. Нужен был свой человек. Из ближайшего окружения Алексия Дмитрий таковых не видел, и тогда у него возникла идея вознесения Митяя по духовной линии. Но он всего лишь находится в сане священника. И Дмитрий решается на шаг, казалось бы, невозможный. За короткий промежуток времени он «делает» Михаилу головокружительную духовную карьеру. «И ту бяше видети дива плъно: иже до обеда белецъ сыи, а по обеде архимандрит, иже до обеда белецъ сыи и мирянинъ, а по обеде мнихомъ началникъ и старцем старейшина и наставникъ и учитель и вожь и пастухъ»[187]. Дмитрий, по существу, заставил Митяя постричься в монахи «акы ноужяю» и поставил его архимандритом Спасского монастыря. Два года пробыл Михаил в этой должности, и, вероятно, всё это время Дмитрий уговаривал Алексия назначить Михаила своим преемником. Долго Алексий не давал согласия, отказывался подчиниться воле князя, но в конце концов, очевидно, опять же по настоянию Дмитрия, Алексий незадолго до смерти написал завещательную грамоту на передачу митрополии Михаилу и послал за благословением к патриарху. Посольство к константинопольскому патриарху Макарию щедро подкрепило просьбу об утверждении Митяя преемником Алексия финансовыми вливаниями столь нуждающейся в это время патриархии. Патриарх Макарий после этого известил Русь, что он «не принимает Кир Киприана, а передаёт ту церковь своею грамотою архимандриту оному Михаилу»[188]. Как только скончался Алексий, Михаил «по великаго князя слову и на преболшии санъ оустремися и на превысокыи степень стареишиньства, на дворъ митрополичь взыде»[189].

Несмотря на санкцию патриарха, всё же это больше напоминало захват высшей церковной должности по прямому указанию Великого князя. Михаил, и так считавшийся выскочкой, моментально попал в оппозицию иерархам русской церкви, среди которых выделялся преподобный Сергий Радонежский, т. е. действия Великою князя не только не получили поддержки в лице представителей русской церкви, но и вызвали скрытое противодействие. Этой ситуацией попробовал воспользоваться Киприан. Кто он был сейчас? Митрополит из Литвы и Киева, но ведь нет больше Ольгерда, его покровителя, сама Литва полна политических противоречий; нет, наконец, и Алексия Но есть на Руси группа деятелей церкви, которые в сложившейся ситуации предпочли бы видеть митрополитом всея Руси Киприана, а не Михаила. И Киприан решается на отчаянный шаг.

Летом 1378 года он пытается проникнуть в Москву, чтобы там отбить митрополичий титул у ещё не посвященного претендента Перед этим он посылает послание игумену Сергию и игумену Фёдору «и аще то инъ единомудренъ съ вами»[190], ища поддержки у своих единомышленников. Несмотря на то, что Дмитрий выставил кордоны, чтобы не допустить митрополита в Москву, возможно, при помощи же своих единомышленников, он всё же добрался до Москвы, но здесь его ждал далеко не любезный приём. Князь приказал его арестовать и подвергнуть всяческим унижениям- почти нагого двое су гок продержал голодным в холодном погребе, а затем с позором выгнал вон из Москвы. Униженного и оскорблённого возвратили Киприана в Киев, и уже оттуда шлёт он через Сергия церковное проклятие князю Дмитрию и его боярам[191].

Только на это на Руси мало кто обратил внимание. Великий князь и Михаил, чувствуя зыбкость своего положения, всё же решаются на придание законности этому факту. Но здесь опять вспоминаются времена Ярослава Мудрого, как он поставил митрополитом Иллариона без участия Константинополя, «собравь епископы»[192]. И князь Дмитрий решает, что в этих условиях русские епископы сами могут назначить Михаила не только епископом, но и митрополитом, тем самым замахнулся на автокефалию русской церкви Шаг в условиях пошатнувшегося политического авторитета Константинополя, может быть, и разумный. Но как сильна традиция догмы в мозгах высших церковных иерархов. «По повелению же княжю собрашася епископи, ни единъ же отъ нихъ дерзну рещи супротив Митяю, но тъкмо Дионисии, епископъ Суждальскыи, и по многу вьзбрани князю великому рекъ не подобаем томоу тако быти»[193].

Вот здесь Великий князь просчитался. Казалось бы, оппозиции быть не могло, ослушаться Дмитрия мало кто мог рискнуть, если бы не Дионисий. Личность во многом выдающаяся, аскет, строгий подвижник, проживший долгую монашескую жизнь, основатель нижегородского Печерского монастыря, Дионисий резко отрицательно высказался за подобную новизну: «…этому делу так не быть, а должно Митяю припять благословение от патриарха по древнему чину»[194]. Дионисий считал, что право постановления принадлежит только константинопольскому патриарху и что нарушать его не может даже и собор. В своих мыслях, бесспорно, Дионисий был не одинок Среди его союзников значится и Сергий Радонежский Между Дионисием и Михаилом разгорелись жестокие споры «и мнозе распре бывше междю има»[195]. В результате Дионисий решает сам ехать в Константинополь, чтобы самому получить митрополичий сан, считая, что у него больше прав на это, чем у Михаила В ответ, по навету Митяя, московский князь арестовывает непокорного епископа. И только поручительство Сергия освободило Дионисия, но при этом Дмитрий Иванович потребовал от епископа «не ити къ Царюграду безъ моего слова, но ждати до году Митяевы митрополии»[196] Оказавшись на свободе, забыв сразу же все свои клятвы и поручительства, Дионисий бежал в Нижний Новгород, затем через Сарай в Константинополь. В этих условиях и Митяй поспешил в Царьград. Великий князь снарядил большое посольство во главе с боярином Юрием Васильевичем Кочевиным-Олешеньским, в которое вошли как светские чиновники, так и три архимандрита: «Иван Петровьскыи, ее бысть пръвыи, общему житию началникъ на Москве, Пуминъ архимандрит Переяславьскыи, Мартин, архимандритъ Коло-меньскыи»[197] "И бысть ихъ полкъ великъ зело»[198].

Полномочия посольства были поистине неограниченными. Вели кий князь снабдил их несколькими подписанными бланками с печатями «на запасъ», для достижения цели рекомендовал не жалеть никаких средств, «аще будеть оскудение, или какова нужа, и надобе заняти или тысуща сребра или колико, то се вы буди кабала моя и с печатню»[199].

Путь посольства пролегал через Рязанскую землю, через Орду. Здесь оно было задержано татарами и доставлено к Мамаю. Остаётся только догадываться, что способствовало тому, что Мамай, находящийся в состоянии воины с Москвой, пропускает ее посольство Скорее всего, щедрые дары и заверения в покорности сделали своё дело. Далее путешествие продолжалось по Чёрному морю, и уже почти у конечной цели, «яко видети Царьградь», Митяй внезапно разболелся и умер Случайность, стечение обстоятельств или роковая неожиданность прервали Жизнь достаточно молодого, крепкого здоровьем ставленника Дмитрия. Стоит только догадываться.

Ситуация вновь оказалась критической. Московское посольство должно было не только опередить других претендентов — Киприана и Дионисия, — но и любой ценой добиться постановления Митяя в митрополиты. Смерть — случайная ли, или преднамеренная — внесла сумятицу в действия посольства. Возвратиться домой, не выполнив волю князя, значило уступить другим претендентам, а это сулило большие неприятности со стороны князя. Отправиться вновь за советом в Москву — значит, потерять драгоценное время. Нужно было принимать решение на месте. В составе посольства возможных претендентов было три — три архимандрита: Иоанн, Пимен и Мартениан. Последний из числа претендентов почему-то сразу же выбыл. Остались двое. «И бысть промежи ими распря и разногласие, ови хотеша Ивана въ митрополиты, адрузии Пимина. И много думавше промежи собою и яшася бояре за Пимина, а Ивана оставиша поругана и отъринуша и»[200]. Как видим, решающее слово в выборе Пимена оказалось за боярами и в первую очередь, очевидно, за главой посольства Юрием Кочевиным. Архимандрит Иван пытался противодействовать этому решению, причём так активно, что ему «сковаша нозе его въ железа, смириша въ оковахъ нозе его, понеже не единомудрствуетсъ Пиминомь»[201].

В руках Пимена оказались все бумаги, выданные Митяю Дмитрием Ивановичем, в том числе и чистые бланки с княжеской печатью. Послы пошли на обыкновенный подлог: они заполнили чистую грамоту, в которой якобы московский князь просил патриарха поставить в митрополиты Пимена. На что рассчитывало посольство, идя на открытый обман? Ведь в Константинополе всем было известно, что русские прибыли именно для утверждения Митяя; скрыть его смерть и тем более похороны тоже невозможно, рассчитывать на доверчивость собора — наивно. Аргументы были одни — деньги, долговые обязательства и т. д.

Положение самой патриархии было достаточно сложным. В июне 1380 года в синоде состоялись выборы нового патриарха. Им стал Нил, а затем синод приступил к решению проблем русской митрополии. Деньги сыграли свою роль, и патриарх Нил утвердил митрополитом Руси Пимена. Другие претенденты в результате сложных дипломатических интриг, подкупов быстро вышли из игры. Дионисий получил титул архиепископа[202] и на время счёл благоразумным выйти из игры. Киприан, видя проигрышность своего дела, решил довольствоваться малым — митрополитом «малой Руси и Литвы» — и бежал из Константинополя. «И тако поставилъ есть Нилъ патриархъ Пимина митрополитом па Русь»[203]. Константинопольского патриарха русские послы убедили, теперь оставалось самое сложное — чтобы самозванца-митрополита принял Великий князь. Поэтому Пимен не спешит с возвращением на родину, выясняя реакцию московского правителя. А Дмитрий Иванович, получив известие о смерти своего любимца (о той закулисной игре, подлоге совершённом, прикрываясь его именем), был в страшном гневе. С) принятии Пимена не могло быть и речи. Но и митрополия не могла остаться без своего поводыря. Вновь сложная проблема встала перед Дмитрием Ивановичем. Рушились его планы, связанные с Митяем, положение церкви оставалось сложным. И князь решается, казалось бы, на нелогичный шаг. Он приглашает в Москву опального митрополита Киприана. В Киев посылается посольство во главе с Фёдором, племянником Сергия Радонежского, «зовучи его к себе на Москву…»[204]. 23 мая 1381 года в праздник Вознесения митрополит Киприан торжественно въехал в Москву, «князь же великий Дмитреи Иванович прия его съ великою честию и со многою верою и любовию»[205]. Конечно, летописец явно приукрасил это событие («со многою верою и любовию»), но события требовали мирного сосуществования великого князя и митрополита. А через семь месяцев возвратился на Русь и Пимен. Дмитрий Иванович приказал схватить его, отнять у него все знаки митрополичьего отличия и сослал в ссылку в далёкую Чухлому, а сопровождавшее его посольство строго наказал за непослушание: «у одних конфисковал имении, других сослал в ссылку, иных посадил в тюрьму и поверг телесному наказанию, а некоторых предал и смертной казни»[206]. Конфликт церкви и светской власти, казалось бы, закончился.

Мы уделили так много места и внимания «смуте в митрополии», сознательно отойдя на время от предложенной нами же схемы — погодному описанию событий, чтобы в едином отрывке аккумулировать весь сгусток событий, всю драматичность происходящего. Это нисколько не увело нас от основной темы. Наоборот, нам представляется, что со-бытия, предшествующие смерти Алексия, и последующие за этим проблемы руководства русской церкви вытекали из страстного желания князя влиять на церковную жизнь, подчинить её княжеской, светской власти. В тех условиях задача архисложная. Постепенно освобождаясь от опеки старой боярской знати, Дмитрий стремился вырваться из подчинения своего духовного учителя Алексия. И если во взаимоотношениях с учителем-митрополитом Алексием дело решил Бог, взяв поводыря к себе, то последующие события трактовать однозначно сложно. Победа или поражение князя во взаимоотношениях с церковью? Оценку давать не будем. Главное, что события показали силу Великого князя, его способность решать проблемы православной церкви всея Руси. А это сказалось на решении вопросов внутриполитической жизни, тем более что проблем было множество. Поэтому возвратимся вновь к решению государственных задач, стоящих перед московским князем.

Мы уже упоминали, что после смерти Ольгерда в Литве вспыхивает конфликт между его многочисленными сыновьями. Причиной явилось назначение своим преемником Ягайло, сына от второго брака. Старшие братья. считая себя ущемлёнными и имевшими больше прав, не желали подчиняйся Ягайло Русские летописи очень скупо говорят о развернувшихся событиях, хотя для внешней политики Московского княжества дела, происходившие в Литве, имели наиважнейшее значение. Раздоры в клане Ольгердовичей привели к тому, что Литовское княжество, занятое внутренними проблемами, на время перестаёт быть одним из главных врагов Руси. Более того, некоторые из Ольгердовичей ищут защиту у московского князя, становятся его союзниками. Так, «князь полоцкий Андрей, Олгердов сын, зимою прибеже во Псков и сла к великому князю Дмитрию Ивановичу, прося, да сохранит его от братии его, иже хотяху убити. Князь же великий не помня досады отца его, но призва к себе в Володимер и воздаде ему честь многу»[207]. Андрей Ольгердович, старший из сыновей Ольгерда, свыше 30 лет был полоцким князем, подручником отца, в результате конфликта вынужден был покинуть свою вотчину и бежать в Псков, где готов был стать псковским князем. Псковичи вроде и не возражали, но необходимо было утверждение Андрея Ольгердовича московским князем. Переход Андрея под начало Дмитрия Ивановича значительно укреплял позиции Москвы в соотношении с Литвой.

А отношения с Ордой всё больше накалялись. Летом этого года подвергся новому нападению Нижний Новгород одним из отрядов татар. Защитить город оказалось некому, жители разбежались, сам князь Дмитрий находился в Городце, а когда он приехал к городу и предложил выкуп, то татары отказались и пожгли весь город и «оттуда поидоша татарове воюющии, и собраша полон мног и повоеваша Березовое поле и уезд весь»[208].

Но главный удар Мамай готовил не на этом направлении. Собрав большие силы, «воя много», под командованием мурзы Бегича, основной удар предполагалось сделать по Москве, а вместе с этим «и на всю землю русскую», так как в сознании Орды уже укрепился тот факт, что Москва становится основным оплотом, защитницей русских земель. Дмитрий Иванович этот поход предвидел, ожидал и был готов дать решительный отпор. Мы не знаем ни сил противоборствующих сторон, ни то, кто вошёл в состав московского войска, «собравъ воя многы и поиде противу въ силе тяжце»[209]. Помня о событиях предшествующих лет, когда объединённая московская коалиция представляла мощную силу, можно предполагать, что в состав объединённого войска вошли многие из союзников Великого князя. Хотя летопись упоминает Данилея Пронского да окольничего Тимофея, можно предполагать, что в её состав входили и другие князья.

Примечателен тот факт, что Дмитрий Иванович не стал ждать Бегича на границах московского княжества, а предпринял наступательный план, встретив врага на реке Воже в пределах Рязанского княжества, спасая тем самым и его от разорения. Река Вожа стала своеобразным Рубиконом, который долго не решались преодолеть соперники. Дмитрия понять можно. Он оборонял русскую землю. А Бегич медлил, очевидно, потому, что не ожидал увидеть перед собой такую рать. 18 августа 1378 года Бегич рискнул переправиться через реку и встретил решительный отпор. Русские расположились тремя большими полками: в центре — под руководством самого Дмитрия, на одном фланге — окольничий Тимофей, па другом — Данилей Пронский. Вероятно, «завязнув» в сражении с отрядом Дмитрия, войско Бегича подверглось сокрушительному удару с флангов. Разгром был полным, «и побегоша за реку за Вожю, а наши после за ними бьючи ихъ, секучи и колючи и убиваша ихъ множьство, а инии въ реце истопоша»[210].

Лишь только насупившая ночь помешала преследованию поверженных татар. И когда на следующий день была возобновлена погоня, то русские увидели покинутый лагерь с брошенным имуществом, а остатки войска Бегича уже убежали далеко прочь.

Русь ликовала, ибо это была по существу крупнейшая победа, одержанная доселе над татарами. О её масштабах говорит хотя бы тот факт, что в битве погибло пять Мамаевых князей. «Видев же Мамай изнеможение дружины своея, прибегшие къ нему, а иныя избиты князи и велможи и алпаоуты и многыя воя своя изгибша, разгневася зело и възъярися злобою»[211]. Мамай понимал, что победа над Ордой была одержана только силой объединённого русского оружия, Русь стала сильна в единстве русских князей. Чтобы победить Русь, нужно сначала разрушить это единство. Осенью этого же года, «собравъ останочную силу свою и совокупивъ воя многы»[212], он наносит неожиданный и сокрушительный удар по Рязанскому княжеству. Не ожидавший удара рязанский князь Олег вместо обороны города убежал за Оку, обрекая тем самым город на разорение. Мамай сжёг Переяславль Рязанский, пограбил волости и сёла, увёл в полон много рязанцев. Это была своеобразная попытка вывести из союза с московским князем рязанского, как перед этим нижегородского. Решающая битва была впереди, и к ней необходимо было тщательно подготовиться.

В ЛЕТО 6887 (1379 г.). Битва на реке Воже имела во многом определяющее значение. Для русских это реабилитация за 1377 год, за Пьяну; она дала возможность поверить в свои силы, в способность и возможность победы над ордынцами. Мамай вынес главный урок: теперь вот так, «изгоном», победить объединённые русские войска невозможно, нужна тщательная и всесторонняя подготовка нового похода, который бы раз- и навсегда покончил с московским князем. Он направил несколько отрядов, которые «Рязаньскую землю пусту сотвориша»[213], всё прекрасно понимали, что решающее сражение впереди. И обе стороны к этому обстоятельно готовились. 1379 год, хотя об этом и молчат источники, был годом усиленной дипломатической деятельности. Среди своих потенциальных союзников Мамай видел Литву. После смерти Ольгерда положение лам обострилось. Страна оказалась расколотой на две враждующие группировки: трокайскую во главе с Кейстутом Гедеминовичем и виленскую, возглавляемую его племянником, преемником Ольгерда, Ягайло. Противоречия вылились в открытую и длительную войну. Важно было определить выбор средств, которые могли бы содействовать укреплению международного положения великого княжества Литовского. Здесь было два пути: победоносная война с Орденом или усиление Ольгердовой политики на Востоке. Москва была опасна для обеих группировок, так как ликвидация контроля над русскими землями, входящими в состав княжества либо находящимися в его зависимости, значительно снижала военный потенциал воюющих сторон. Видя желание Мамая установить союзнические отношения для борьбы с Москвой, лидеры группировок при наличии разногласий между ними предприняли шаги к прекращению войны с Орденом, чтобы сконцентрировать всё своё внимание на восточном походе. В 1379 году между Мамаем и Ягайло заключается соглашение о совместных действиях на следующий год. Договор оказался тройственным, так как третьим в нём был рязанский князь Олег Иванович. «И учини собе старый злодей Мамай съветь нечестивый с поганою Литвою и съ душегубивымъ Олгомъ: стати имъ у Оки у реки на Семень день на благовернаго князя»[214].

Если участие в союзе Ягайло и Мамая представляется объяснимым, то по поводу Олега и в источниках того времени, и в историографии существуют разные точки зрения: от предателя общерусских интересов («душегубец, враг и изменник» и т. п.) до признания в нём тайного агента Дмитрия Ивановича. Проясним сразу свою позицию в отношении действий Олега Ивановича Рязанского. Издалека столетий, наверное, легко давать оценку человеку, взяв за объяснение одно или комплекс его действий. А оказаться в его положении, смоделировать поступки, исходя из реальности, и поставить себя на место данного о человека («А как бы я поступил в данной ситуации?») значительно сложнее. Разорённое ордынскими набегами Рязанское княжество в случае союза с Москвой принимало первым на себя удар мамаевых полчищ, и защиты от них, надежды на скорую помощь практически не было. Уже одно это заставляло вести Олега сложную дипломатическую игру нужен был если не союз, то хоть видимость союза с Мамаем, необходимо было заставить хана поверить в искренность своих действий. Открыто заявить о союзе с Ордой — это означало пред стать не только предателем общерусских интересов, но и в открытую пойти против православного мира, что было значительно опаснее. Вот почему тякая «туманность» в источниках об Олеге. С другой стороны Олег — человек своего времени, со своим пониманием чувства долга, союзнической верности. Всё же занозой в его сердце было превосходство Москвы над Рязанью, не мог просто так он смириться со своей подчинённостью Дмитрию Ивановичу. Поэтому он не мог отбросить мысль, что в случае победы Орды он, как союзник, мог получить свою выгоду и устранить своего основного политического противника Дмитрия Ивановича.

Как нельзя лучше подобные мысли Олега изложены в «Сказании о Мамаевом побоище», и не столь важно — выдумка это автора или нет, важно что и современники так же оценивали позицию рязанского князя: «А другаго же посла скоро своего вестника князь Олегъ Резанскый с своимъ написаниемъ, написание же таково в грамотах: «К Великому князю Олгорду Лит овьскому — радоватися великою радостию! Ведомо бо, яко издавна еси мыслилъ на великого князя Дмитриа Ивановича Московскаго, чтобы его згонити с Москвы, а самому владети Москвою. Ныне же, княже, приспе время наше, яко великый царь Мамай грядеть на него и на землю его. Ныне же, княже, мы оба приложимся къ царю Мамаю, вем бо, яко царь даст тебе град Москву, да и иные грады, которые от твоего княжениа, а мне дасть град Коломну, да Владимерь, да Муромъ, иже от моего княже-ниа близъ стоять. Азъ же послах своего посла кь царю Мамаю с великою честью и сь многыми дары. Еще же и ты пошли своего посла и каковы имаши дары и то пошли к нему и грамот ы свои списавъ, елико самъ веси, паче мене разумееши»[215]. Мог вынашивать подобные планы Олег, мог рассчитывать на такой раздел московского «пирога»? Вполне. Всё это и объясняет дальнейшие действия Олега по принципу «и вашим и нашим» С точки зрения Дмитрия Ивановича, нужен был ему Олег Рязанский как союзник? Что за вопрос? Но какой? Открытый, официальный? Это невозможно в силу причин, изложенных выше. Стало быть, более полезным мог быть такой союзник, который на словах является участником коалиции хана, а на деле — тайным агентом Дмитрия Ивановича. И такая линия развития просматривается при анализе дальнейших событий. Впрочем, вернёмся к Литве.

В сентябре 1379 года между Кейстутом и Орденом было заключено перемирие на 10 лет между частью земель Ордена и частью владений трокайского правителя[216]. А в мае 1380 года Ягайло заключил тайный договор с Орденом, по которому в случае военного столкновения Кейстута и Ордена Ягайло обязывался не оказывать ему помощь в борьбе с крестоносцами[217]. Это имело далеко идущие последствия. С одной стороны, он развязывал руки Ягайло для похода на Москву, так как Кейстут вынужден был держать свои войска для отражения возможного вторжения войск Ордена; а с другой, ослаблял военную мощь Любы, лишаясь участия сил трокайской группировки[218]. Важен ещё тог факт, что на сторону Москвы перешёл Андрей Ольгердович, ставший псковским князем и пользующийся большой популярностью и поддержкой полочан, чьим князем он был свыше 30 лет. Этим объясняется участие в Куликовской битве псковичей и полочан. Литва стремилась укрепить свои позиции в Новгороде. Зимой 1379-80 гг. в Новгород прибывает литовский князь Юрий Нариманович[219], в результате чего произошло «розмирье» между Новгородом и Москвой.

Лишаться такого союзника, как Новгород, Москве было совершенно ни к чему. И Дмитрий Иванович решается на очень дерзкий военный поход русских войск зимой 1379 года на территорию Литвы. Возглавляли его Владимир Андреевич, Андрей Ольгердович и Дмитрий Михайлович Волынский — три военачальника, внесшие потом важнейший вклад в победу на Куликовом поле. «Собрав воя многи», куда вошли не только московские дружины, но и литовские воины, псковско-полоцкие дружины, они совершили глубокий рейд по юговосточной окраине Великого княжества Литовского, захватив города Трубчевск, Стародуб «и иныа многи страны и власти повоеваша»[220]. Примечательно, что князь фубчевский Дмитрий Ольгердович, брат Андрея, добровольно сдал город, перейдя на сторону Московского князя, и «прииде на Москву въ рядь къ великому князю Дмитрею Ивановичю, и урядися у него въ рядъ и крепость взя Князь великий же давъ ему крепость и рядъ, и приа его съ честию великою и со многою любовию, и даде ему градъ Переславль и со всеми пошли-нами»[221]. Брянские земли отходили, очевидно, под протекторат Москвы, а перевод Дмитрия Ольгердовича «по ряду» в Переяславль был важен тем, что такого опытного князя выгоднее было держать под боком, под присмотром, нежели на зыбких границах княжества Остается рассмотреть цели этого зимнего похода. Вторжение в Юго-Восточные земли Литовского княжества преследовало попытку создания, пусть зыбкого, но плацдарма Москвы в данном регионе, создание своеобразной буферной зоны между Литвой и Ордой, возможное препятствие или по крайней мере осложнение продвижения войск Ягайло на встречу с Мамаем. Данный поход явился предупреждением Новгороду, следствием чего уже в марте 1380 года в Москву прибывает большое посольство во главе с архиепископом Алексеем о восстановлении мира Дмитрий Иванович принял посоль-ство и «крестъ целовалъ на всей старине новогородцкои и на старых грамотах»[222]. Неизвестно только, остался ли в Новгороде Юрий Нариманович, по в результате данных переговоров Новгород занял скорее нейтральную позицию и по отношению к Руси, и по отношению к Литве.

Итак, союзниками Мамая были Литва (виленская группировка Ягайло) и Рязань. Действия каждого из них разберём подробнее ниже. Также, не надеясь только на собственные силы, Мамай широко привлёк и наёмников. «И глаголаше ему, утешающе его, советници его: «видиши ли, великий княже, паче же великий царю, Орда твоя оскудела и сила твоя изнемогла; но имаши богатства и имениа безъ числа много, да наимствовавъ Фрязы, Черкасы, Ясы и другиа къ симъ да воинства собереши много…»[223], т. е. в состав его войска вошли наёмники из Поволжья, Крыма, Кавказа.

Ну а что же коалиция Москвы? С ней мы подробнее разберёмся, анализируя поэтапно ход событий 1380 года. Важно только заметить, коль летопись не упоминает об очередном съезде Северо-Восточных князей, значит, практически все, входившие в конфедерацию московского князя, готовились к решающему сражению, ожидая только приказа к выступлению. Иначе трудно объяснить ту скорость, с которой собрались отряды даже из отдалённых районов Руси по первому зову великого князя.

В ЛЕТО 6888 (1380 г.). «Повесть полезна бывшаго чюдеси, егда помощию Божиею и пречистыя Его Матери Богородицы, и угодник Ихъ святаго чюдотворца Петра митрополита всея Руси, и преподобнаго игумена Сер-гиа чюдотворца и всехъ святыхъ молитвами князь велики Дмитрей Ивановичь, з братомъ своимъ, иже изъ двоюродныхъ, съ княземъ Володимеромъ Андрсевичемъ и со всеми князи Русскими на Дону посрами и про-гна Воложскиа орды гордаго князя Мамая и всю Орду его со всею силою ихъ нечестивою изби»[224] — так начинает автор Никоновской летописи своё повествование о величайшем сражении XIV века. Цели Мамая были предельно ясны. Он мечтал видеть себя вторым Батыем и «всю землю Русскую пленити»[225]. Грандиозные планы даже притупили чувство бдительности, осторожности и скрытости. Поход подготавливался основательно, но в то же время не спеша и без необходимой в таких случаях тайны.

В Золотой Орде было мною «глаз» Дммирия Ивановича, которыс задолго до начала кампании посвящали его в действия Мамая. Так что о начале похода московский князь знал далеко заранее. Возможно, Мамая успокоило послание Олега Ивановича о том, что «князь Дмитрей человекъ христианъ: егда услышить имя ярости твоея, отбежить въ далныа места, или въ великий Новъгородъ, или на Двину, и тогда богатство Московьское все во твоей руце будеть»[226], но всё же главное заключалось в том, что лето должно быть посвящено сбору войск, как с самой Золотой Орды, так и наёмников. Именйо поэтому сбор всех сил союзников был определён на «Семёнов день» — 1 сентября. Пере-правясь через Волгу, Мамай расположил свои войска в устье реки Воронеж, собирая подходившие отряды и ожидая союзников. Уверенность в победе была столь велика, что он приказал всем татарам: «Да не пашете ни единъ васъ хлеба, будите готовы на русскыа хлебы!»[227], надеясь осенью собрать богатую добычу. Между тем в Москву поступали донесения о действиях Мамая. Послал весть и Олег: «Мамай идет съ всемъ своимъ царствомь в мою землю Рязанскую на мене и на тебе, аи то ти сведомо буди — и литовский идет на тебя Ягайло сь всею силою своею»[228]. Незавидная, двуличная позиция Олега Рязанского сказывается хотя бы и здесь.

Известие о выступлении Мамая пришло в Москву где-то в конце июля — начале августа[229], и во все уголки русских княжеств, «яже подъ нимъ беху князи местныя»[230], были посланы гонцы с грамотами с призывом явиться с войсками для отпора ордынцам. Персонально было направлено при! лашение Михаилу Александровичу Тверскому, но тот нашёл отговорку и направил вместо себя своего племянника Ивана Всеволодовича Холмского со своим войском. Вскоре в Москву прибыл князь Владимир Андреевич, находившийся в это время в своей вотчине в Воровце, и деятельно взялся за организацию сбора русского войска. Он отправился в Городец и вскоре привёл в Москву городецкие войска. Одновременно были посланы гонцы к Андрею и Дмитрию Ольгердовичам, и те обещали скоро подойти.

Неожиданно стали поступать сообщения о продвижении Мамая к Москве Войска ещё не были собраны, сил для противоборства было ещё явно недостаточно, и Дмитрий Иванович отдаёт приказ срочно укрепляться и готовиться к осаде городам Москве, Коломне, Серпухову. Одновременно с этим Великий князь отправил гонцов в Новгород и Псков, чтобы явились военные отряды в общерусское войско. Пскови чи сразу откликнулись на этот призыв, а новгородцы заняли выжидающую позицию, и в конце концов лишь незначительные силы новгород цев прибыли в Москву…

А тем временем в Москву натянуло посольство Мамая. Гордо и чванливо вели себя ордынские послы. Чувствуя за собой силу, они потребовали от Дмитрия выплаты дани в таком размере, что платили русские князья при Джанибеке, а не по размерам, установленным договором между Дмитрием и Мамаем. Дмитрий Иванович готов был расплатиться, исходя из условий договора, на что послы не соглашались. Ясно было, что не размеры дани волновали послов, сколько «прощупывание» ситуации, выяснение состояния Московского князя, его боеготовности. Дмитрий Иванович щедро одарил послов и с ними послал своё посольство во главе с Захаром Тютчевым[231] с богатыми подарками к хану Мамаю с просьбой не разорять русскую землю и готовностью платить дань «по ряду». Захар, дойдя до земли Рязанской, узнал о тайном сговоре Олега и Ягайло и скрытно послал вест пика к Великому князю. Дмитрий Иванович вместе с Владимиром Андреевичем и князьями и боярами был на пиру у Николая Васильевича Тысяцкого. Когда явился гонец от Тютчева, стало ясно, что откупиться невозможно и решительного сражения не избежать. Здесь же было решено готовиться к сражению, и был послан сторожевой отряд под командованием Родиона Ржевского, Андрея Волосатого, Василия Туника[232], «Сказание о Мамаевом побоище» называет ещё Якова Ослябятева[233]. Перед ними была поставлена задача «подъ Орду ехати языка добывати, и истинну уведети Мамаева хотениа»[234]. Вновь по всей русской земле разнеслись гонцы с грамотами, созывающими русские войска. Сбор был назначен в Коломне на Успение Святой Богородицы, т. е. 15 августа. Выбор этого города не случаен. Он являлся долгое время важным стратегическим пунктом московского княжества на южном направлении и, как любая подобная крепость, содержал необходимое количество провианта и фуража.

В Москву всё прибывали и прибывали вооружённые отряды. Одними из первых пришли белозёрские войска Из самого отдалённого княжества привели своих ратников князья Федор Семёнович и Семён Михайлович, а с ними их удельные князья Андрей Кемский, Глеб Кар-ганольский, Андомскис князья. Подоспели ярославские князья Лидрей Ярославский, Роман Прозоровский и Лев Курбский со своими силами. Прибыли Иван Всеволодович Холмский и Дмитрий Ростовский. Устюжские князья «и инии мнози князи и воеводы со многими силами»[235]. Дмитрий Иванович и Владимир Андреевич были до предела заняты организацией общерусского войска. Волновало лишь отсутствие известий от посланного сторожевого отряда. Пришлось снаряжать «вторую сторожу» во главе с Климентом Поляниным, Иваном Святославичем Свесланиным и Григорием Судаком с наказом скорейшего возвращения с вестями. По дороге они встретили возвращающийся отряд Василия Тупика со сведениями и «языком», «царева двора, сановитый муж»[236]. От него узнали, что Мамай неотвратимо надвигается на Русь, но не спешит, ждёт осени, когда созреет урожай, и ожидает присоединения Олега и Ягайло.

Необходимо было поспешать, чтобы перехватить инициативу из рук противника. Летописи приводят нам любопытные данные, что перед началом похода Дмитрий Иванович отправился в Радонеж за благословением к преподобному Сергию Радонежскому. Имело ли это большое значение для князя? Ведь в последнее время отношения между ними из-за того, что Сергий категорически выступил против Митяя, были далеко не самыми лучшими. Но здесь дело касалось не личного. Сергий уже тогда стал символом святости, Верховным носителем православного русскою духа, и его благословение нужно было через князя всему русскому войску для укрепления веры в правоте дела, для жертвенности во имя Подвига. Вот почему, поручив заботу о войске Владимиру Андреевичу, Дмитрий с небольшим окружением 18 августа прискакал в Троицкий монастырь.

Был воскресный день. Князь вместе с прихожанами участвовал в литургии в честь памяти святых мучеников Флора и Лавра. После его окончания Сергий просил Великого князя откушать хлеба в доме Живоначалыюй Троицы. И как не спешил князь, доводы Сергия были сильнее: «Се ти замедление сугубо ти поспешение будеть. Не уже бо ти, господине, еще венецъ сиа победы носити, нъ по минувших летех, а иным убо многым ныне венци плетуться»[237]. Акцентируем внимание.

В исторической литературе неоднократно высказывалась мысль о выдуманносги участия Сергия в Куликовских событиях и о поездке к нему князя Наиболее веско эту точку зрения отстаивает В. А. Кучкин. В данной работе мы не беремся подвергать сомнению сообщения летописей В сознании людей, особенно сегодня, имена Сергия Радонежскою и Дмирия Донскою так слились воедино, что как бы не переписывалась история, какие бы идеологические ветры не дули, какие не появлялись бы новые источники, доказывающие невозможность поездки Дмитрия в Радонеж накануне битвы, все же в людской памяти это событие останется духовным памятником великого свершения двух великих людей России ещё раз на этом: «…это твоё промедление двойным для тебя поспеше-ньем обернётся. Ибо не сейчас ещё, господин мой, смертный венец носить тебе, но через несколько лет, а для многих других теперь уже венцы плетутся»[238]. Заканчивалась трапеза. Сергий окропил Дмитрия Ивановича и его окружение священной водой с мощей святых мучеников Флора и Лавра и, осенив Великого князя крестом, благ ословил на ратный подвиг. «Пойди, господине, на поганыа половци, призывая Бога, и Господь Богъ будеть ти помощникъ и заступникъ»[239]. Затем тихо, чтобы только слышал князь, предрёк: «Победишь, господин, супостатов своих, как и подобает тебе, государь наш»[240]. Можно себе представить, как воодушевился князь, как расправились его плечи. Одно дело идти в неизвестное, другое — на трудное, смертельное дело, но с уверенностью в победе. Дмитрий Иванович обратился с просьбой к святому Отцу отпустить вместе с ним в поход двух иноков, Пересвета и Ослябю, известных по их мирской жизни как храбрых воинов, но главное «полки умеюща рядити»[241], то есть опытных военачальников, столь необходимых ему сейчас для организации войска. Старец велел им быстро собираться, но они уже были готовы, так как видели в предстоящем сражении не только столкновение военных ратей, но и защиту православной веры от иноверцев. Вот почему в бою они выступили и как воины, и как схимники одновременно, такими и остались в нашей памяти.

Получив благословение блаженного старца, окрылённый Дмитрий Иванович возвратился в Москву. Здесь предстоял последний акт духовного причащения и благословения. В Соборной церкви состоялось торжественное богослужение. Долго молился Дмитрий перед главной реликвией русской церкви, иконой пречистой Богородицы, «юже Лука Евангелист написа»[242], а проще — известной как Владимирская Богоматерь. Много раз защищала она Русь, настало и сегодня её время. Затем Дмитрий преклонил колени перед гробом митрополита Петра, моля его о помощи. Князь Великий напоследок зашёл в Архангельский собор и у гробов своих родителей простился и благословился. Выйдя из церкви, вскочил на коня и отдал приказ о выступлении из Москвы на Коломну. При выходе из юрода, по обычаю, отвесили троекратный поклон оставшимся в городе.

А на крепостных стенах их провожали жёны, матери, сестры, дети, немногие оставшиеся воины. «Княгини же великая Еовдокея, и княгини Владимерова Мариа и иных православъных князей княгини и многыа жены воеводскыа и боярыни московьскыа, и служима жены ту стояще, проводы деющи, въ слезахъ и въсклицании сердечнем не могуще ни слова изрещи»[243], понимая, что многих воинов видят в последний раз.

Из Москвы войско выступило тремя колоннами по трём дорогам, ведущим в Коломну. И дело, наверное, не только в том, что «яко же вместитися единою дорогою»[244], ведь в дальнейшем, двигаясь к Коломне, войска соединились вместе, сколько уже в этом походе отрабатывались некие стратегические планы, предусматривающие возможное нападение с флангов ратей Олега и Ягайло. Сам князь великий пошёл но Серпуховской дороге, по дороге на Брашево двигались войска Владимира Андреевича, а белозерские князья — Болваковскою дорогою. Встретились все па переправе через Москву-реку у Боровского перевоза[245]. Расстояние до Коломны, равное около ста километрам, войска, обременённые обозами, преодолели примерно за 4–5 дней.

Великого князя уже ожидали. Архиепископ Коломенский Геронтий (по «Сказанию о Мамаевом побоище») или епископ Герасим (по Никоновской летописи) вместе с клиром, со святыми иконами, со всем собравшимся в Коломне войском встретил Дмитрия Ивановича у городских ворот. Назавтра, в воскресенье 28 августа, был назначен общевойсковой смотр. Материалы, дошедшие до нашего времени, дают ценнейшую информацию и о составе войска, принципах формирования полков, организационного членения войска и многое другое. Прежде всего это было конфедеративное войско. Принцип его формирования был следующим. Каждый князь, входящий в московскую коалицию, собирал воинов из сёл, волостей, удельных княжеств, вассальных ему, причём помимо профессионального воинства — дружинников, включалось «мнози людие и купци со всехъ земель и градовъ»[246], т. е. ополчение. Главная задача смотра в Коломне состояла в том, чтобы из этих разрозненных, по-разному подготовленных и экипированных отрядов создать единые полки, в которых бы не различались ярослав-цы или ростовчане, белозерцы или москвичи. Другая задача: во главе этих полков поставить самых опытных полководцев, не беря во внимание их родословную, может быть где-то смирить амбиции князей, подчинить всё одной цели, превратить каждый полк в мобильную дисциплинированную единицу. Очень интересно видится и организационное членение войска. В Коломне оно было поделено на 4 полка[247]. В большой полк под командование Дмитрия Ивановича вошли белозерские полки «бе бо удалы зело и мужествени». «Полк правой руки» возглавил Владимир Андреевич — в него вошли ярославские князья и воеводы Данило Белоус, Константин Кананович, князья Фёдор Елецкий. Юрий Мещерский, Андрей Муромский. «Полком левой руки» командовал Глеб Брянский. Передовой полк «уряди» смоленским князьям Дмитрию и Владимиру Всеволодовичам, в него же вошли коломенский воевода Микула Васильевич, владимирский и юрьевский воевода Тимофей Волуевич, костромской воевода Иван Родионович Квашня, переяславский воевода Андрей Серкизович[248]. А.Н.Кирпичников убедительно доказал присутствие на коломенском смотре и новгородских войск, которые не отмечены в источниках. Их он поместил в полк левой руки[249]. Необходимо отметить, что такая разбивка на полки носила пока временный характер, походный; по мере вливания новых сил происходила перегруппировка, но важно, что сформировался костяк будущего войска, готового теперь отразить удар врага и во время марша, и в открытом бою.

Судить о численности собравшихся в Коломне русских войск очень сложно. Оставим лишь пока сообщение «Летописной повести о Куликовской битве»: «И прииде на Коломну, събра вой своих 100 тысящ и100, опроче князей и воевод местных. И от начала миру не бывала такова сила рускаа князей руских, яко же при семь князи беаше. А все силы и всехъ рати числомъ с полтораста тысящ или двесте»[250] — без какого-либо комментария. Действительно только, что такой военной силы Русь ещё не собирала.

После смотра в Коломне русское войско направилось вдоль Оки и остановилось для переправы в устье реки Лопасти. Ока была границей Московского княжества с Рязанским. Можно поджидать врага на рубежах своей земли и попытаться не пропустить его на русскую землю. Разведчики доносили, что Мамай в это время кочует где-то в районе реки Красивой Мечи, вне границ Рязанского княжества; Ягайло двигался на встречу с Мамаем и был где-то около города Одоева; Олег Иванович без движения находится у Переяславля Рязанского. А можно было перехватить инициативу у соперника и быстрым маршем пройти к Дону, опередить союзников, предотвратить их соединение и нанести сокрушительное поражение не ожидающему войску Мамая.

Кстати, о союзниках Мамая. По всему видно, что Олег не спешит на соединение. За то время, что ордынские войска кочуют в верховьях Дона, можно было бы соединиться несколько раз. Численность войска Олега была невелика, и при желании Дмитрий Иванович мог из Коломны направить несколько отрядов на Рязань (на этот переход потребовалось бы 2–3 дня) и разгромить своего противника. Он этого не сделал. Более того, избрав местом переправы через Оку не район у Коломны, а продвинувшись вверх до устья реки Лопасни, он дал понять, что рейд по Рязанскому княжеству, который неминуемо привёл бы к разорению местности, не входил в его план. Дмитрий Иванович избрал маршрут не через центральные районы Рязанского княжества, а по его юго-западной окраине, при этом предупредив всё своё войско «аще кто идсть по Рязаньской земле, да никтоже ничемуже коснется, и ничтоже возметь у кого, и ни единому власу коснется»[251]. Это ли не доказательство соблюдения тайного союзного договора? По всему видно, что и Ягайло не особенно торопился. Сказывалась ли та ситуация, что в его войске большинство было православных из подчинённых русских земель? И одно дело воевать с Москвой один на один, или же на стороне ордынцев, против своих же православных. А с другой стороны, интересную позицию занимают союзники Дмитрия Ивановича — Андрей и Дмитрий Ольгердовичи. Мы их пока не видим в общерусском войске, хотя знаем об их союзническом долге и желании воевать против Ягайло. Мы помним о том Брянском плацдарме, отвоёванном в 1379 году. До поры до времени Андрей и Дмитрий Олыердовичи играют роль буфера. Они не идут на соединение к Лопасне, а какое-то время поднимаются по Оке вверх, затем, переправившись, идут параллельно с Ягайло вес время держа его передвижение в поле зрения, мешая соединиться с Олегом, направляя к Мамаю более дальней дорогой. Видится, что в том, что Ягайло не успел на Куликово поле, есть заслуга и Ольгердовичей.

Во время переправы через Лопасню к войску Дмитрия Ивановича присоединился московский тысяцкий Тимофей Васильевич, который привёл из Москвы воинов, опоздавших на сбор. Рати всё подходили. Дмитрий печалился, что за ускоренным маршем не поспевает пехота, и оставил па переправе Тимофея Васильевича с наказом нагонять его. Ситуация заставляла спешить.

1 сентября[252] войска Дмитрия Ивановича подошли к местечку Березуй, примерно в 30 км от устья Дона. Здесь состоялась встреча обще-Русских войск с псковскими и полоцкими ратями Андрея Ольгердовича и брянскими Дмитрия Ольгердовича. Сейчас же Дмитрием Ивановичем была послана новая разведка под командованием воеводы Семёна Мелика, «да видятся с стражи татарскими и подадят скоро весть»[253] Разведка достигла Дона, и здесь два воина — Пётр Горский и Карп Александрович — захватили в плен знатного ордынца «отъ сановитыхъ царевыхъ»[254]. От него вызнали, что Мамай уже находится в районе Кузьминой Гати, передвигается не торопясь, поджидая Ягайло и Олега, а о Дмитрии не имеет никаких вестей, руководствуясь сведениями, получаемыми им от Олега. Мамай дня через три должен быть на Дону, и на вопрос великого князя о численности его войска сказал: «Неисчетно многое множество въинства его силы, никому же мощно исчести»[255].

Вновь Дмитрий Иванович созывает военный совет. В памяти летописцев запечатлелась лишь только часть обсуждаемых проблем1 где принять бой? Стоит или нет переправляться через Дон? Всем было понятно, что надо поспешать. И приводимые в летописях аргументы в пользу того, что лучше встретить врага на этой стороне Дона, не переправляясь, скорее, более поздняя выдумка Иначе зачем тогда было углубляться в степь, переходить Оку. Важно было опередить противника, занять место, более выгодное для себя, и втянуть соперника в бои, пока не подоспели литовские рати. Поэтому вопрос стоял однозначно битва на той стороне Дона, и, аргументируя ото, Дмитрий Иванович произнёс пламенную речь, «…братиа, лучши есть честна смерть злаю живота; лутчи было не ити противу безбожныхъ сихъ, неже, пришедь и ничтоже сотворивъ, возвратитися вспять; преидемъ убо ныне вь сий день за Дон вси и тамо положимъ главы своя вси за святыа церкви и га православную веру и за братью нашу, за хрисжанство»[256]. Как это созвучно со словами его далекого пращура Святослава Игоревича!

Речь Дмитрия Ивановича подвела итог спорам: строить мосты и переправляться через Дон. Очевидно, на совете решался и главный вопрос, о месте боя. Разведка достаточно хорошо изучила прилегающую местность и лучше Куликова поля, лежащего в водоразделах рек Непрядвы, Смолки, Нижнего Дубяка, трудно было что-то придуман. Для русского войска важно было, чтобы местность была защищена с флангов естественными преградами, мешающими охват ордынской конницы противника с флангов. А это поле подходило как нельзя лучше: реки и дубравы с флангов прикрывают войска, тыл защищает река Непрядва. По сообщению тех же разведчиков, стало известно, что Мамай покинул район Красивой Мечи и движется в сторону Куликова поля. Осталось только заманить его туда, не дать разгадать свой стратегический план.

7 сентября русские войска стали переправляться черед Дон[257], разрушая за собой мосты с единственной мыслью: либо победить, либо всем погибнуть. Перед переправой была проведена генеральная репетиция построения русских войск перед предстоящей битвой. Был определён боевой порядок, заметно отличающийся от походного. А уже в самый канун битвы была осуществлена ещё некая коррекция сил и выработаны детали предстоящего сражения. Руководил этой операцией один из самых опытных военачальников Дмитрий Михайлович Боброк Волынский, «еще же устрои той воевода Дмитрей и полки»[258]. Это подтверждает и «Сказание о Мамаевом побоище»: «Дмитрей Боброковь, родом Волынскые земли, иже нарочитый бысть пълководець, велми уставиша плъци по достоанию, елико где кому подобаеть стояти»[259].

В основу пост роения легло традиционное в то время членение войска на центр и фланги. Боброк ввёл новшества, исходя из топографии местности, из разведанных данных о силах противников. Всё русское войско было разделено на разновеликие полки, включавшие в себя не сколько отрядов, состоящих либо из конницы или пехоты, под руководством своих командиров. Каждый полк и отряд имел знаки отличия в виде стягов. Они показывали местоположение отряда и его передвижения. Все должно было подчинено единым тактическим правилам, исходя из особенностей складывающегося боя. К сожалению, источники очень слабо освещают вопрос о том, какие князья в каких полках сражались. Да и так ли это сейчас существенно. Ведь добрым словом надо помянуть и тех, кто пал в первом столкновении, кто не выдержал мощного штурма и кто переломил исход битвы. Перед историей все равновелики, потому что делали общее дело. Не было ни одного, кто струсил, проявил робость и бежал с ноля боя, бросив соратников. По этому так ли уж важны имена? Ну а тех, кого всё же история выделила, о них разговор особый.

Основу русского войска составил Большой полк, куда вошли прежде всего владимирские и суздальские отряды[260]. Здесь была ставка Дмитрия Ивановича, в центре Которой развивалось великокняжеское Красное (чермное) знамя с изображением Нерукотворного Спаса. Великий князь взял на себя управление всем войском во время битвы. А для командования Большим полком и себе в помощь назначил боярина и воеводу Михаила Андреевича Бренка, боярина и воеводу Ивана Родионовича Квашню и князя Ивана Васильевича Смоленского[261]. На флангах располагались полки Правой и Левой руки.

Полк Левой руки состоял в основном из белозерских и ярославских отрядов[262], возглавляемых князьями Фёдором и Иваном Романовичами Белозерскими, Василием Васильевичем Ярославским, Фёдором Михайловичем Моложским[263].

Полк Правой руки возглавлялся Андреем Ольгердовичем «с северским и новгородским полками и псковичи»[264]. Ему в помощь были отряжены князья Андрей Фёдорович Ростовский, Андрей Фёдорович Стародубский и воевода Фёдор Грунка.

Передовой полк по замыслам должен был находиться перед большим полком. Он включал в себя ополчение, городские полки, состящие в основном из пехоты, как правило, малообученной и плохо вооруженной. Она должна была принять на себя первый удар противника, заставить увязнуть его в этом массиве человеческих тел, сбить собой первый наступательный порыв, облегчив этим самым положение Большого полка. И обеспечить всё это должны были Дмитрий и Владимир Всеволодовичи, князья Друцкие[265] и воевода Микула Васильевич[266]. Многим из них пришлось испить до конца горькую чашу.

Особая роль отводилась резерву. Он делился на две части: засадный полк и частный резерв. Задачи им отводились разные. Частный резерв должен был, находясь позади Большого полка и полка Левой руки, «в пожарном порядке» закрывать прорыв ордынской конницы. Дело в том, что по сведениям разведки, на правом фланге Мамасвого войска находились самые отборные конные отряды. И именно здесь, на левом фланге защиты, могло возникнуть самое уязвлённое место в русской обороне. Эта миссия возлагалась на Дмитрия Ольгердовича «с северяны и псковичи»[267]. И, наконец, большое значение придавалось Засадному полку. «Князь велики же отпусти брата своего изь двоюродныхъ князя Володимера Андреевича вверхъ по Дону въ дубраву западной полкъ, давъ ему достойныхъ изъ своего двора избранныхъ; еще же отпусти съ нимъ известнаго воеводу Дмитреа Боброкова Волынца, еще же устрой той воевода Дмитрей и полки»[268]. На помощь им были даны князья Роман Михайлович Брянский и Василий Михайлович Кашинский[269] Засадный полк был расположен в дубраве за рекой Смолкой и опять же в месте возможного прорыва русского левого фланга обороны.

Случайно или нет подобное расположение русских войск, осуществлённое 7 сентября за сутки до битвы? Зная слабости левого фланга, не лучше бы было перегруппировать силы, подстраховать себя? Но тогда в изнурительной открытой борьбе ещё неизвестно, чья возьмёт. Нужен был хитрый рискованный план, позволяющий в нужный момент ввести свежие силы и наголову разгромить противника. Но это могло осуществиться только при чётком выполнении всех манёвров и действий.

И, наконец, сторожевой полк, в который вошли сторожевые отряды, разведчики, лихие наездники. Его возглавлял московский воевода Семён Мелик, в помощь были определены князья Василий Оболенский, Фёдор Тарусский и воевода Михаил Акинфович[270]. О его целях и задачах мы расскажем ниже.

Теперь настало время оценить общую численность русских войск. Бесспорно, во время построения был определён и их количественный состав. Но источники об этом либо молчат, либо говорят иносказательно, туманно. «И бе видети Русьская сила неизреченна многа, яко вящ-ше четырехсотъ тысящь и конныа и пешиа рати, такоже и Татарьскаа сила много зело»[271]. Нечто подобное мы находим у В.Н.Татищева: «И начаша считати, колико их всех есть и изочтоша вящше четыредесяти тысящ воинства коннаго и пешаго»[272]. Разные источники по-разному оценивают численноегь русских войск — от 200[273] тысяч до названных 400 тысяч. Все только сходятся во мнении, что «от начала бо такова сила не бывала князей Русских, яко же в се время»[274], и при этом отмечают значительное превосходство сил Мамая. Если взять в расчёт среднюю численность русского и ордынского войск в 300–400 тысяч, то получается, что на Куликовом поле, на территории, удобной для битвы, а это около 2,5–3–4 км[275], было сконцентрировано около миллиона человек. И хотя источники говорят об ужасной тесноте, данная раскладка, бесспорно, фантастична. Последние исторические исследования, учитывающие и топографию местности, и проводящие скрупулёзные анализы подобных битв, показывают, что на стороне Дмитрия Ивановича участвовало предположительно 50–60 тысяч человек[276], а войско Мамая, включая численность наёмников, — где-то порядка 80 — 100 тысяч[277].

Ещё сложнее дать расстановку войск Мамая перед и во время битвы. Известно, что основу ордынского войска составляла лёгкая мобильная конница. Она, по всей видимости, входила в состав передового отряда, наносящего первый разящий удар. Кроме этого, в состав войска Мамая включалась наёмная генуэзская пехота из колоний в Крыму, составляющая центр войска. И наконец, фланговые отряды из конницы, образующие левое крыло и правое крыло. Также известно, что в ходе боя Мамай ввёл конный резерв для завершающего разгрома. Можно сделать вывод, что во многом тактический порядок соперников, их численность совпадали. Решающими могли оказаться мужество, военная хитрость воинов и полководцев.

В ночь с 7 на 8 сентября в русском войске почти никто не спал. Все мысли — о предстоящем сражении. Кто-то исступлённо молился, призывая Богородицу в помощь, кто-то по традиции облачался во всё чистое, подгонял доспехи; многие просто тихо сидели у костров, глядя в языки пламени, думая о чём-то своём…

Едва угасла заря, и наступила ночная мгла, Дмитрий Иванович вместе с Дмитрием Боброком и другими воеводами выехали лично в раз ведку, «выехаша на поле Куликово и сташа среди обоих полков»[278].

Источники несколько поэтизируют эту поездку князя Конечно, она носила прагматичный характер: желание узнать больше о противнике, и всё же… Можно понять состояние и волнение воевод, знающих, что произойдёт на этом месте буквально через некоторое время. В эти моменты невольно обращаешь взор как в сторону своего войска, так и в сторону противника, невольно ищешь некие приметы, пытаясь преду гадать грядущие события. «И обратишась к полком татарским и слышавше тамо клич и стук велий, аки торжища снимаются и аки грады зиждущи, и ззади их волцы выюще страшно всльми; по деспей же стра не бысть во птицах трепет велий, кличаще и крылами биюще и враны грающе и орлы клегчюще по реце Непрядве. И глагола волынец вели кому князю: «Что слышал еси?» Он же рече. «Страх и грозу велию слышах»[279]. Затем Дмитрий Иванович обратил свой взор в сторону рус ского войска, где стояла глубокая тишина. «Глагола ему Дмитрей Боброков волынец: «Что, господине княже, слышали есте?» Глагола князь великий: «Ничтоже, точию видехом ог множества огнев снимахуся зари». Глагола Дмитрей Боброков волынец: «Господине княже, благо дари Бога, имаши победити враги своя»[280]. Окрылённый возвращался к своему войску Великий князь.

«Тоя же нощи, утру свитающу месяца Сентября въ 8 день, на праздник Рожества пречистыа Богородицы, и возходящу сълнцу, бысть мгла велия но всей земле, аки тма, и до третьяго часа дни, а потомъ нача убывати»[281]. Три часа дня, по нашему времяисчислению — где-то около девяти часов утра[282]. Большой туман, окутавший всю местность, затруднял боевому построению войска, но лишь только мгла начала проясняться, заиграли трубы, сзывая свои отряды и полки под развивающиеся стяги. Дмитрий Иванович лично объехал каждый полк, обращаясь к воинам, призывал постоять за православие, выполнить свой последний долг. «Господа ради и пречистыа Богородицы и своего ради спасения подвизайтеся за православную веру и за братию нашу! вси бо есмы от мала и до велика братиа едини, внуци Адамли, родъ и племя едино, едино крещение, едина вера христианская, единаго Бога именемъ Господа нашего Иисуса Христа, въ Троице славимаго, умремъ в сий часъ за имя Его святое, и за православную веру и за святыа церкви, и за братию нашу за все православное христианьство»[283]. Обращаясь так к воинам, Дмитрий Иванович не различал ни москвичей, ни белозерцев, пи ярославцев… Перед ним были единые православные, русские, плечом к плечу стоящие сейчас в рядах, готовые умереть за общее дело, «и укрепишася и мужествени быша, яки орлы летающе и яко лвы рыкающе на Татарьскиа полкы»[284].

Если русские полки стояли уже на Куликовом поле, то ордынцы ещё только подступили к нему; вот почему всю ночь их войска были в движении, вот почему «клич и стук велий» слышали Дмитрий Иванович и Дмитрий Боброк В районе Красного Холма, в водоразделе рек Курца, Смолка, Нижний Дубяк Мамай располагал своё войско. Зная от дозорных, что в нескольких километрах перед ним стоит готовое к сражению войско, он лихорадочно решал для себя вопрос: либо принять бой сейчас, не разобравшись в диспозиции, либо всячески его оттянуть, выждал, время, когда соединятся союзники, когда будет более благоприятная для ордынского войска обстановка. И вот здесь резкое и решающее слово сказал сторожевой полк. Для Дмитрия Ивановича очень важно было, чтобы сражение состоялось сегодня, в один из самых святых русских православных праздников, пока не подошли ещё войска Ягайло, находящиеся в двух днях пути, именно на местности более благоприятной русским полкам, нежели ордынским. Нужно было раздразнить соперника, обозлить его, заставить, бросив, всё, ринуться в схватку, и тогда уже битву не остановить. Эту задачу выполнил сторожевой полк. Состоящий из храбрецов, опытных и умных воинов, ловких наездников, он наскоками нападал на строящиеся войска, сшибался с татарскими дозорами, всячески вовлекая их в бой. В «Летописной повести о Куликовской битве» есть даже сообщение, что сам Дмитрий Иванович принял участие в этих стычках: «В урочный час сперва начали съезжаться сторожевые полки русские с татарскими. Сам же князь великий напал первым в сторожевых полках на поганого царя Теляка, называемого воплощённым дьяволом Мамая. Однако вскоре после того отъехал князь в великий полк…»[285]. Представляете, как важен был для Дмитрия Ивановича этот момент, если себя он делает приманкой. Увидев Великого князя, многие татары рванули, нарушив строй, попытать счастья, а за ними тронулось и всё войско.

«И бывшу уже часу шестому (примерно 12 часов), о самый полдень, снидошася, и се внезапу сила велика татарская нападе на передовой его полк»[286]. Сторожевые отряды, сделав своё дело, влились в другие полки; теперь наступило время сражения основных сил. «На том поле силныи тучи ступишася, а из них часто сияли молыньи и гремели громы велицыи. То ти счупишася руские сынове с погаными татарами за свою великую обиду. А в них сияли доспехы злаченые, а гремели князи руские мечьми булатными о шеломы хиновские»[287] — как сказочен и поэтичен мир «Задонщииы», с какой глубокой проникновенностью передаёт поэт те события! Как переживает он за русское воинство!

Дмитрий Иванович из Сторожевого полка возвратился в Большой полк. И вот здесь происходит во многом необъяснимая метаморфоза, действие, являющееся загадкой для многих поколений историков. Мы помним, что в Большом полку размещалась ставка Великою князя. Отсюда из-под великокняжеского знамени должен был руководить битвой Дмитрий. Об этом, очевидно, было решено на военном совете перед битвой. Но Дмитрий Иванович изменяет этому решению. Он пожелал лично принимать участие в самых горячих точках, воодушевлять воинов своим примером. С этой целью он отдаёт бразды правления Большим полком Михаилу Андреевичу Бренку. своему любимцу, «и тому веле всести на копь его, и приволоку свою царскую возложи на него, и всею утварию царскую украси его, и то свое великое знамя чер-мное повеле рынде своему надъ Миха-иломъ Андреевичемъ Бренкомъ возити»[288]. У Великого князя появился двойник, которого могли видеть как свои воины, так и противники. А сам князь «хотя полки управляти и, где потреба явится, помосчь подавати»[289]. Как оценить эти действия Великого князя? И что значит этот камуфляж с переодеванием? Попытка спасти себя, подставив под удар другого? Ведь всем понятно, что в первую очередь противник будет стремиться обезглавить армию. Если это так, то Дмитрий сознательно обрекал своего любимца на гибель. Но гибель вождя практически всегда приводила к панике в войске, и в результате — к поражению. Такая ситуация сложится через некоторое время и в Большом полку после гибели Бренка. Но общей паники не последовало. Вероятно, не об этом думал Дмитрий, передавая знаки княжеского отличия воеводе, и не трусость, желание спастись в этой мясорубке двигали им. Все источники сходятся в том, что Дмитрий Иванович личным примером хотел воодушевлять воинов, оказываясь в самых жарких точках боя. Героизм, личный пример — это хорошо, но зададим другой вопрос: а дело ли это полководца? Для нашего поколения есть классическое объяснение поведения командира, данное Василием Ивановичем Чапаевым, когда командир должен быть в арьергарде, а когда и «впереди на боевом коне». Ведь объясняли же Дмитрию Ивановичу его мудрые бояре и воеводы: «Не подобаеть тебе, великому князю, наперед самому в пълку битися, тебе подобаеть особь стояти и пас смотрити, а нам подобаеть битися и мужество свое и храбрость перед тобою явити»[290]. Мне кажется, что эту ситуацию можно объяснить следующим образом. В отличие от Мамая, который командовал боем, находясь на Красном холме, господствующей высоте на Куликовом поле, с русской стороны такой точки, где можно было бы «Особь стояти и на нас смотрети», не было. И волей-неволей великий князь, чтобы иметь свою информацию, вынужден был посылать своих приближённых в полки и отряды, «яко князи и воеводы, ездясче по полком»[291], либо ездить туда самому. А переодевание нужно было, с одной стороны, чтобы видели войска, что князь всегда с ними под великокняжеским стягом, и, с другой стороны, чтобы не привлекать внимание ордынцев, отправляясь в подобные разъезды. Так что не трусость князя, а желание самому держать нити правления боем заставили пойти его на подобный шаг. А попадая в гущу боя, уже трудно удержать себя и отличного участия в сражении…

Описывать ход битвы очень сложно. Источники не дают нам возможности (да это понятно и объяснимо) взглянуть на Куликово поле с высоты птичьего полёта, разом объять всё происходящее. Да и сами участники, со слов которых потом писалось об этом событии, каждый видел и знал только то, что происходило с ним. Разве могли воины, находящиеся в засадном полку, описать начало сражения, или те, кто принял первую атаку, рассказать о финале боя и т. д. Поэтому приходится по крупицам собирать все данные, чтобы реконструировать как можно в больших деталях ход битвы, есть некая «зависть» и благодарность великому кинорежиссёру С.Бондарчуку, показавшему сверху ход Бородинского сражения…

«Татарьскаа борзо съ шоломяни грядуще, и ту накы, не поступающе, сташа, ибо несгь места, где имъ разсту-питися; и тако сташа, копиа покладше, стена у с гены, каждо ихь на плещу преднихъ своихъ имуще, передние краче, а задние должае»[292] Первыми в бой рванулись авангардные полки Мамая, в центре — ощетинившаяся копьями генуэзская пехота, на флангах — лёгкая ордынская конница. И вот здесь произошла непредвиденная заминка. Ордынцы нападали «борзо» и при этом не успели оценить, что местность для них слишком мала, чтобы задействовать все силы. Нужна была срочная остановка, чтобы перегруппировать их. Только этим можно объяснить последующий поединок двух богатырей. Иначе выглядит нелогично. Рвущиеся в бой ордынцы на всём скаку останавливают лошадей, чтобы посмотреть и оценить рыцарский поединок. Пока войска располагались на некотором расстоянии друг от друга, велась перестрелка, выезжали отдельные храбрецы похвалиться удалью. История зафиксировала только один такой поединок. «Выеде изъ попку Татарьскаго богатырь великъ зело, и широту велику имея, и мужествомъ великимъ являася; и бе всемъ страшенъ зело, и никтоже смеаще противу его изыти»[293]. С русской стороны на бой вызвался Пересвет-тот инок, которого отпустил с Дмитрием Сергий Радонежский. «Бе же сей Пересвстъ егда вь мире бе, славный богатырь бяше, велию силу и Крепость имея, величествомъ же и широкою всехъ превзыде, и смысленъ зело къ воиньственному делу и наряду»[294]. Итак, Пересвет и Тимур-мурза- татарский великан, кто победит за тем войском и преимущество моральное в начале битвы, «и ударишася крепко толико громко и силно, яко земле потрястися, и спадоша оба на землю мертви и ту конець приаша оба; сице же и кони ихъ въ томъ часе мертви быша»[295]. Начало боя было ничейным.

Перегруппировавшись, брдынцы ударили по русским войскам и «бысть брань крепка и сеча зла зело»[296]. Первоначальный удар был нанесён по Передовому попку русских. Новобранцы-ополченцы, составлявшие основу этого полка, не смогли сдержать жестокий и стремительный напор превосходящих сил соперника и большей частью полегли, а частью просто влились в состав Большого полка. Приняв на себя первый удар, Передовой полк перед историей выполнил свою миссию. И тогда в бой вступили основные силы противников. Мамай атаковал на всех направлениях: и по центру, и на флангах. И всё же основные силы были брошены на центр русского войска. «Ломашася копии, яко солома, стрел множество, аки дождя, и пыль закрыта лучи солнечпии, а мечи токмо, яко молния, блистахуся. И падаху людие, яко грава, пред косою, лияся кровь, яко вода, и протекоша ручей. От ржания же и топота конска и стенания язвенных не слышат и было никоего речения»[297]. И не разобрать уже, где тело христианское, а где татарское, люди жестоко уничтожали друг друга, ничего не разбирая; теснота была такая ужасная, что люди умирали не только от оружия, но и под конскими копытами, задавленные навалившимися телами. «И ту пешаа Руская великаа рать, аки древеса сломишася и, аки сена посечено, лежаху, и бе видети страшно зело»[298]. Владимирские и суздальские отряды, составляющие основу Большого полка, стеною встали па пути противника, и хотя уже прорвались ордынцы к великокняжескому знамени и подрубили его, убили Михаила Бренка, князь Глеб Брянский и тысяцкий великого князя Тимофей Васильевич сумели контратаковать и «зело крепце бишеся и не даюсче татаром одолевати»[299]. Дмитрий Иванович оказывался в самых критических участках битвы. Под ним убили одного коня, другого, «и самого великаго князя тяжко раниша, он же едва с побоисча избеже»[300]. Дальше битва продолжалась уже без него.

Мамай попытался массированными ударами опрокинуть фланги русскою войска. Первоначально акцент был сделан на полк Правой руки Но здесь ордынскую конницу встретила бронированная конница Андрея Ольгердовича Легко отбив атаку, они могли бы перейти в кон-наступление, но тогда невольно оголили бы Большой полк, «но не смеяше вдаль гнатися, видя большой полк недвижусчийся и яко вся сила татарская паде на средину и лежи, хотяху разорвати»[301]. Боевая выучка и дисциплинированность победили смутное желание броситься за врагом. Видя бесплодность попыток прорвать правый фланг русских, Мамай бросил силы на полк Левой руки. Здесь атака ордынской конницы была более успешной. Смяв белозерские отряды, ордынцы начали теснить их к берегам Непрядвы, освобождая себе правый фланг и заходя в тыл Большому полку. В этот момент Мамай, посчитав его самым решительным, ввёл в бой все свои резервы. Казалось, вот ещё одно усилие, и русские будут смяты. Это был самый критический момент сражения. На помощь полку Левой руки бросился Дмитрий Ольгердович со своим резервным полком. Перегруппировались и отряды Большого полка, «и ту бысть бой тяжкий, Бывщу же яко девяти часом, и бысть такая смятия, яко не можаху разбирати своих, татаре бо въезжаху в руские полки, а руские в полки татарские»[302]. Каково состояние томившихся в засаде воинов Владимира Андреевича! Сначала только догадываясь, как идёт сражение, затем, когда битва подкатила к дубраве, где прятался запасный полк, видя и желая помочь, как было велико их напряжение и нетерпение! Несколько раз порывался Владимир Ан дреевич вступить в битву, но каждый раз его осаждал опытный Владимир Волынец. «Беда, княже, велика, не уже пришла година наша: начинаай без времени, вред себе приемлеть: класы бо пшеничныа подавляеми, атрьнии (сорняки) ростуще и буяюще над благородными»[303]. Ждал, ждал опытный полководец, когда полностью увязнут татары в русских полках, оголят свой тыл. И вот когда этот момент настал, воскликнул «гласом великым: «Княже Владимеръ, наше время приспе и часъ подобный прииде»[304]. Удар Запасного полка был неожиданным, для уже почти ликующего противника, и столь стремителен и всесокрушающ, что ордынцы дрогнули и заколебались.

Вступление в бой новых сил Владимира Андреевича резко воодушевило всех сражающихся русских. Большой полк, взяв в клещи с Запасным полком прорвавшиеся ордынские отряды, с утроенной энергией принялись бить врага. Андрей Ольгердович резким ударом с правого фланга опрокинул противостоящего ему противника. Среди ордынцев началась паника, и они, сминая свою же пехоту, бросились вспять. Вот так оценивает Никоновская летопись состояние оцепенения, овладевшее татарами после нападения на них новых сил: «Увы намъ, увы намъ! Христиане упремудрили надъ нами лутчиа и удалыа князи и воеводы втаю оставиша и на насъ неутомлены уготовиша: наши же руки ослабеша, и плещи усташа, и колени оцепенеша, и кони наши утомлени суть зело, и оружиа наша изринушася; и кто можетъ противу ихъ стати? горе тебе, великый Мамаю!»[305] Мамай попытался остановить бегущие полки, пытался создать защиту Красного холма, но всё уже было тщетно, «абие побеже сам и сусчие с ним, рустии же полцы погнаша во след ихъ; и догнавше станов, ту паки татарове опершися, обаче и ту вскоре сломише и вся таборы их вземше, богатства их разнесоша и гнаша до реки Мечи; ту множество татар истопиша»[306]. Отряды Владимира Андреевича и Ольгердовичей преследовали убегающего противника и только перед закатом солнца возвратились на место битвы.

Страшная картина открылась перед ними. Всё поле было завалено тысячами людей, коней и «всюду реки кровавые протекоша»[307]. Запели грубы, сзывая живых, поднимая раненых; бой кончился, но никто не забывал о войске Ягайло, который мог напасть в любую минуту. Нужно было отдать честь убитым, позаботиться о раненых, быть готовым к нападению нового противника. В эту минуту вспомнили о Великом князе. Владимир Андреевич стал расспрашивать всех: видел ли кто его. Некоторые говорили: «Аз видех его крепко бьющася и бежаша. И паки ведех его с четырмя татарины быощася и бежаша от них, и не вем, что сотворися ему»[308]. Князь Степан Новосильский также сказал, что видел его в бою: «Аз видех его пеша с побоища, едва идуща, язвен бо бысть вельми, и не мог помощи емудати, понеже сам гоним бех треми татарины»[309]. Тогда Владимир Андреевич приказал всем разойтись по полю боя и устроить коллективный розыск. Нашли Михаила Андреевича Бренка, одетого в одежды князя И лежащего убитым, нашли князя Фёдора Семёновича белозерского, похожего на Дмитрия, а самого всё не могли разыскать. Наконец двое простых воинов, Фёдор Порозович и Фёдор Холопов, отклонившись во время поисков к дубраве, нашли князя «бита вельми, едва точию дышуща, под новосеченым древом под ветми лежаща, аки мертв»[310]. Дали знать Владимиру Андреевичу, и когда тот прискакал с людьми, выяснилось, что князь жив, все доспехи у него помяты и пробиты, но видимых ран на теле нет, а сам был, по всей видимости, контужен. Очнувшись, Дмитрий Иванович долго не мог никого узнать. Тогда Владимир Андреевич возвестил ему о великой победе, и только после этого рассудок князя стал проясняться. «Он же возрадовася духом, хотяше востати, но не можаше, и едва возставиша его»[311]. К князю подвели коня, подсадили на седло, и вместе со всеми он стал объезжать поле боя, везде видя страшную картину прошедшего боя. Подъехав к своему шатру, приказал трубить общий сбор и. забыв про свою боль, послал всюду искать раненых, чтобы те не умерли без помощи.

Наутро, когда собрались все люди, великий князь Дмитрий Иванович встал среди них, скорбя о погибших, радуясь живым: «Братиа моа, князи русскыа и боаре местныа, и служилыа люди всеа земля! Вам подобаеть тако служыти, а мне — по достоанию похвалите вас. Егда же упасеть мя господь и буду на Своем столе, на великом княжении, въ граде Москве, тогда имам по достоанию даровати вас. Ныне же сиа управим, коиждо ближняго своего похороним, да не будуть зверем на снедение телеса христианьскаа»[312].

Восемь дней стояло русское войско на поле Куликовом, выполняя свой последний долг перед убитыми. Раненых с обозами отправили на Русь, а сами копали братские могилы, отпевали и хоронили соратников. Одновременно вёлся и учёт погибших. И хотя в источниках эти цифры очень фантастические и разрозненные, можно в целом определить потери русского войска. В.Н.Татищев называет 20 тысяч русских воинов[313]. Если мы взяли за точку отсчёта общее количество русского воинства в 50–60 тысяч человек, то выходит, что потери составили около одной трети — половины войска. Понятна во многом условность этих подсчётов, главное, что победа была добыта ценой громадных человеческих потерь: «оскуде бо отнюдь вся земля Рускаа воеводами и слугами и всеми воиньствы»[314].

Ну, а что же союзники Мамая? Трудно прогнозировать, чем бы закончилось сражение, приди Ягайло вовремя на соединение с ордынцами. Во всяком случае Дмитрий Иванович сделал всё, чтобы этого не произошло. А Ягайло в одиночку не решился принять бой с уставшими, побитыми войсками московского князя. Узнав о результатах битвы, «князь же Ягайло побеже и со всею своею силою Литовъскою назад со многою корыстью никымъ же гоним, не видев великово князя. ни рати его, ни оружья его, но токмо имени ею боящеся и трепещуще»[315]. Что заставило великого князя Литовского, проделав такой большой путь, отказаться от битвы? Ведь думается, что шансов на успех у него было много. Наверное, правы те исследователи, считающие, что главной причиной того, что Ягайло тянул с походом и неучастием в битве, является наличие в его войске большого процента православных воинов из русских княжеств, для которых воевать в союзе с Ордой против православного мира было позором[316]. В результате этого в войске Ягайло возникли разногласия, из-за чего он и не решился на битву с Дмитрием, уйдя в Литву, по дороге пограбив возвращающиеся одиночные русские отряды[317].

Сложнее пришлось Олегу Ивановичу Рязанскому. Чувствуя двойственность своего положения, он теперь ждал ответной реакции Дмитрия и готов был ко всему. Собрав своих домашних и казну, он готовился бежать в Литву. К Великому князю Олег послал бояр своих с мольбой о снисхождении за всё учинившее. «Князь великий же иде через Рязанскую землю, не толе не восхоте никоего зла сотворити, но послы Ольговы с миром и любовию отпусти и всем воям своим, яко же прежде, заповеда, да никоего зла в земли Резанстей сотворят; и прешед с миром»[318]. Правда, в «Летописной повести о Куликовской битве» есть упоминание, ню Олег приказал грабить и обирать возвращающиеся отряды. Дмитрий хотел направить свои полки на Рязань, и только вмешательство рязанских бояр, сказавших, что их князь бежал, и упросивших не посылать на них ратей, помешало осуществить данное наказание. На Рязанском княжении были посажены московские наместники[319]. Как бы то ни было, чувствуется, что большого желания наказать «предателя» у Дмитрия Ивановича не было, что ещё раз подтверждает мысль о наличии некоего договора между князьями.

Сам Мамай с остатками своей армии бежал в Орду. Спешно стал собирать новые военные силы для похода на Русь. Но этот поход не состоялся, так как пришлось срочно заниматься внутренними делами. Появился новый претендент на власть в Сарае, хан Синей Орды Тохта-мыш. Завоевав всё левобережье Волги, пользуясь покровительством и помощью непобедимого Тимура, он переправился через Волгу и напал на Мамая на реке Калке (знаменитой Калке, где в 1223 году русские впервые встретились с монголо-татарами). Битва, скорее всего, не была долгой, гак как все приближённые Мамая отреклись от него и перешли на сторону более сильного повелителя, принеся ему клятву верности[320]. Мамай с небольшой кучкой единомышленников, спасаясь от преследования, бежал в Кафу. к своим бывшим союзникам, но кому нужен разбитый и брошенный всеми союзник. На первое же послание гонцов Тохтамыша о выдаче Мамая генуэзцы вероломно схватили и убили бывшего хана. Новая власть — новые союзники. В степях Золотой Орды вся полнота власти сосредоточилась в руках нового хана Тохтамыша.

Вновь вернёмся к Дмитрию Ивановичу. Похоронив убитых, он возвращается домой. После переправы через Дон пришла пора прощаться с Ольгердовичами, направлявшимися в свои княжества: «отпусти князь великий князя Димитриа Олгердовича и вся князи литовския с любовию многою и дары, елико от имеемых с собою, вся раздаде»[321]. 21 сентября Дмитрий Иванович пришёл к Коломне. Немногим более месяца прошло с того времени, когда русские войска уходили на битву, в неизвестное. А сейчас «уже бо по Руской земле простреся веселие и буйство»[322], с большой торжественностью встречают победителей. Епископ Герасим со всем своим собором с крестами и святыми иконами с радостью великой благословлял Великого князя у ворот города, затем отслужил праздничный молебен во здравие Великого князя и его воинства. Отдохнув 4 дня в Коломне, войско направилось к Москве, и 28 сентября была устроена торжественная встреча в столице. Отряды с великой честью отправлялись в свои земли, где их с нетерпением поджидали родные и близкие. А князь Дмитрий Иванович отправился в Радонеж, чтобы отблагодарить преподобного игумена Сергия. «И пребыв ту в монастыри носчь, игумена Сергия корми и всю братию его, и паки возвратися во град Москву, почив от многих трудов и великих болезней, их же подъя за православную веру и за все христианство»[323].

Как оценивали современники победу на Куликовом поле, какое значение они ей придавали? Всё историческое значение этой битвы по достоинству оценят потомки. А как современники? Как оценивали это событие возвращавшиеся усталые, израненные бойцы, родственники, оплакивающие смерть родных и близких, князья и бояре, думающие как жить дальше? Добилась ли Русь желаемого освобождения? Вот па эти вопросы ответить труднее. Боль, утрата заслоняют собой любое, каким бы оно ни было великим, событие. Великое видится только издалека.

Победив Мамая, Дмитрий не победил Орду. Силы, затраченные для достижения этой цели, во много раз превосходили возможности Руси для окончательного решения ордынского вопроса. Это был своеобразный надрыв сил, возможностей. Тохтамыш, завоевав власть в Золотой Орде, сумел решить проблему 60-70-х годов: объединить воедино все улусы Орды и набрать военные силы, во многом превышающие возможности Руси. Причём Тохтамыш очень хитро пояснил русским князьям свой захват власти тем, что он покарал и своего врага, и их врага.

если и не оправдывал разгром Мамая Русью, но в то же время не осуждал, желая видеть в нём общего врага.

А вот теперь, когда этот враг убит, в Золотой Орде воцарился единый хан, то он и требует восстановления нарушенных Мамаем отношений между Ордой и русскими княжествами, существовавших до «великой замятии», предполагавших вассальную зависимость русских князей от него — хана Тохтамыша — и внесение дани в размере той, что было при Джанибеке. Он Посылает на Русь своих послов с требованием выражения покорности от всех русских княжеств. Как повести себя князьям в этой ситуации? «Князи же вси Русьтии посла его чествоваше добре и отпустиша его во Орду ко царю Тохтамышу съ честиго и з дары многыми»[324], и при этом направляют в Орду свои посольства «со многыми дары» с целью овладеть ситуацией, узнать намерения нового хана, задобрить и успокоить его. А сами собирают 1 ноября съезд, на котором решают вопрос: как быть дальше? К сожалению, источники очень немы по отношению к этому событию, и мы можем только догадываться, как решались поставленные жизнью вопросы. Видятся два альтернативных пути, которые рассматривались на съезде: 1. Дмитрий Иванович, вероятно, предполагал следовать избранным курсом, тем, что привёл русские княжества на Куликово поле. Но как ни беспредельны человеческие ресурсы Руси, по и они в результате этой битвы иссякли. И открытая конфронтация вела к гибели. Это понимали многие. 2. Можно было пойти по проторенному пути, пути Ивана Калиты: политика заигрывания, задабривания хана, беспрекословное подчинение ему и тем самым получения для себя, своего княжества больших привилегий. Но не таков был его внук. Как согласиться с тем, что столько лет идти к победе, чтобы завтра её плоды превратить в прах! А Дмитрий настаивает перед русскими князьями на дальнейшей борьбе с Ордой. Смог ли он здесь получить полную поддержку, как раньше, всех князей? Думается, что нет. И дальнейшие события подтверждают, что в создавшихся условиях многие князья предпочитали мир с Ордой, чем дальнейшую эскалацию событий. Ах, как не хватало теперь мудрого митрополита Алексия, умевшего выводить Русь из более тяжёлых ситуаций.

Но его нет, митрополичий престол пуст, и думается, что ещё одно из решений этого съезда заключалось в том, чтобы помириться с митрополитом Киприаном Московскому князю, послать в Киев за ним, чтобы, соединив усилия духовной и светской власти, найти выход из создавшейся ситуации. Я думаю, что события ноября 1380 года имели не меньшее значение, чем сама Куликовская битва. Предстояло сделать правильный выбор, во многом определяющий дальнейшую судьбу Руси, России. И Дмитрий делает свой выбор. Он настаивает на дальнейшей борьбе с Ордой, тем самым волей-неволей лишаясь поддержки многих князей и предопределяя дальнейший ход событий.

В ЛЕТО 6889 (1381 г.). В Москву прибывает митрополит Киприан. Долго пустовал митрополичий престол в столице русской православной митрополии, долго противился Дмитрий назначению Киприана Не лежала душа к нему и причин на то было очень много: и то, что был в своё время ставленником Ольгерда, а значит, и его противником; и то, что поставлен в митрополиты вопреки его, Дмитрия, воле, и то, что в борьбе за митрополичий престол потерял своего любимца Митяя, и многое другое. Но церковь не могла долго оставаться без лидера. И нужно было выбирать. О признании самозванца Пимена не могло быть и речи, и мы видим, что как только тот появился из Константинополя на Русской земле, по приказу Великого князя был арестован и сослан в заточение в Чухлому. В Константинополе находился и епископ Суздальский Дионисий, тоже вопреки воле князя ищущий поста митрополита. В этих условиях единственным оставался Киприан. Опытный политик, тщеславный в своих притязаниях, он больше всех соответствовал роли вожака православной веры, тем более, что в среде иерархов русской церкви было много сторонников Киприана и прежде всего — преподобный Сергий Радонежский. И первое событие, зафиксированное летописями, — крестины сына Владимира Андреевича Ивана митрополитом Киприаном и Сергием Радонежским[325]. По-видимому, между Дмитрием Ивановичем и Киприаном сохранялась политика «мирного сосуществования». Московский князь терпел митрополита как необходимость, относясь к нему без такой же благосклонности, как к Алексию. Примечательно, что когда у Дмитрия на следующий год родился сын Андрей, то крестил его не глава церкви, а духовный наставник Фёдор, игумен Симоновского монастыря.

А тем временем «Царь Тахтамышь приела посла своего къ великому князю Дмитрию Ивановичю и ко всем княземъ Русскимъ, царевича некоего Акъхозю, а съ нимъ семъсотъ Татариновъ»[326] с требованием явки русских князей в Орду, изъявления своей покорности с восстановлением власти Золотой Орды. Летописи не описывают действия Дмитрия Ивановича в ответ на это. Но можно догадаться, что послов ждал далеко не дружелюбный приём. Татары не дерзнули идти в Москву, а, дойдя до Нижнего Новгорода, повернули обратно. Вызов Тохтамышу был брошен.

В ЛЕТО 6890 (1382 г.). Тохтамыш на третий год своего правления стал спешно готовиться к походу на Русь. «Съ яростию собра воя мно-гы»[327]. Он предпринимает одновременно все усилия для того, чтобы замаскировать свои действия, сделать их тайною для Руси. Первоначально посылает о оряды на Волгу в города Булгары и Казань с тем, чтобы истребить всех русских купцов, так как, помимо своего непосредственного занятия, они являлись и разведчиками Руси и могли сообщить о готовящемся походе. А затем «поиде на великого князя Дмитрия Ивановича къ Москве изгономъ»[328], причём всё делалось скрытно, с большими предосторожностями, «да не услышанъ будеть на Русской земли походь его»[329].

Услышав о начале наступления, нижегородский князь Дмитрий Константинович (тесть Дмитрия Ивановича) поспешил выразить свою признательность Тохтамышу с целью уберечь своё, и так потрёпанное, княжество от полного разорения. Он посылает своих сыновей Василия и Семёна как заложников союза нижегородского княжества и Золотой Орды. Братья еле смогли настигнуть войско Тохтамыша, так стремителен был его поход. На границе Рязанского княжества войско Золотой Орды встретил князь Рязанский Олег Иванович «и доби ему челомъ, дабы не воевалъ земли его и обведе его около своей земли»[330]. Понять Олега Ивановича можно. Стремительное наступление войск Тохтамыша грозило стереть с лица земли Рязанское княжество. Сил обороняться самостоятельно у него не было, ждать помощи от Дмитрия Ивановича нереально, да и вряд ли она, даже при большом желании, могла подоспеть. Поэтому оставалось только одно — идти на поклон к хану и попытаться, указав на обходной путь, избежать разорения Рязанского княжества. Конечно, московским летописцем движет чувство горечи за разорённый город, досада и обида, когда он, описывая эти действия Олега, обвиняет его во всех смертных грехах. Олег, но его мнению, «помощникъ на победу Руси, и поспешникъ на пакость кристиаиомъ»[331] Спросим каждый себя, как бы он поступил в данной ситуации?

Поздно пришла весть о нашествии Тохтамыша в Москву. Несмотря на то, что хан позаботился истребить всех способных донести князю, нашлись «Нецыи доброхоть», которые всё же предупредили князя. Тотчас «начя думати таковую думу и размысли з братомъ своими и съ про чими князи и з бояры своими»[332]. Кто были «прочий князи», мы не знаем, важно, что и на этом совещании возникли и обострились противоречия между великим князем и его оппонентами. Не исключено, чю к таковым относится и Владимир Андреевич, его верный соратник, так как впервые мы видим, что затем князья действуют врозь. Дмитрий Иванович предлагал собирать воинов и выступить против врагов. «Быв-шу же промежу ими несдиначеству и иеимоверьству и то познавъ и уразуме князь великий Дмитрей Ивановичь, во князехъ и въ боярсхь своихъ и во всехъ воиньствахъ своихъ разньство и распрю»[333]. Для великого князя это был Поистине удар в спину.

Дальнейшие действия Дмитрия мало объяснимы. Он мог со своей дружиной отсидеться за московскими каменными стенами, благо что пример такой уже был, а затем заключить, возможно, выгодный для Москвы мир. Но он оставляет город и едет сначала в Переяславль, затем в Ростов, а оттуда в Кострому. Бросает город, по существу, на произвол судьбы, оставляя в нём свою княгиню Евдокию, детей. Трусость, минутная слабость

— вроде на него это не похоже. Желание собрать в Заволжье войско и изгнать Тохтамыша — маловероятно осуществимо, потому что пока он добрался бы до Костромы, пока начал собирать войско, ушло много времени, Москва была взята, враг отступил. Так как же охарактеризовать этот поступок князя? Пусть это лучше останется нераскрытой тайной.

Без князя в городе вспыхивает мятеж. Взбунтовавшиеся горожане не желали выпускать митрополита Киприа-на и княжескую семью и только после больших уговоров им удалось выбраться из города. Среди москвичей царило смятение. Иные хотели защищать город, другие помышляли бежать по примеру князя. Собравшееся вече постановило не выпускать никого из города, а «мятежниковъ же и крамольниковъ, иже хотяху изыти из града, не токмо не пущаху ихъ, но и грабяху!»[334]. Ситуацию несколько исправил литовский князь Остей, внук Ольгерда. Оказавшись в Москве, он сумел навести порядок и приготовил город к обороне. За московскими стенами оказалось очень много людей: как москвичей, жителей близлежащих сёл, так и купцов, бояр «и всякъ возрастъ мужьска полу и женьскаго со младенцы»[335].

23 августа Тохтамыш подступил к Москве. Встав лагерем на значительном расстоянии от города, он послал к городу выяснить, здесь ли князь Дмитрий. Вот уже здесь проявляется первое желание хана наказать зарвавшегося вассала. С крепостных стен отвечали, что князя нет в городе. Татары объехали вокруг города, примеряясь и высматривая. слабые стороны обороны. Москвичи предварительно (как и во време на литовщины) уничтожили весь посад, чтобы врагу не досталось ни бревна, ни доски для устройства осадных машин. В то время как Остей с обороняющимися укреплял город, желая защититься от татар, в самом городе люди вели себя по-разному Некоторые молитвою, постом стремились защитить себя и город, а другие «недобрии человецы начаша обходити по дворомъ, и износящи ис погребовъ меды господскыа и — сосуды сребреныа и сткляницы драгиа, и упивахуся до великаго пьягна»[336]. А где пьянство — там кончается порядок, появляется беспечность и пренебрежение к противнику. К чему это приводит — мы хорошо помним по битве на реке Пья-не. А москвичи этот урок забыли. «И паки възлазяще на градъ, пьяни суще, и шатахуся и ругающеся Татаромъ, образом безстыдным досажающе и некая словеса износяще, исполнь. укоризиы и хулы, плююще и укоряюще ихъ и срамныа своя уды обнажающе, показоваху имъ на обе страны; и царя ихъ лающе и укаряюще, и возгри и слины смлюще, метаху на нихъ, глаголюще: «взимайте сиа и относите къ царю вашему и ко княземъ вашимъ»[337]. Это было страшное оскорбление, и простить его ордынцы не могли. Разозлённые, они скакали вокруг города, размахивая саблями, показывая, как будут рубить головы москвичам. К вечеру полки татар отошли от города к радости защищающихся, которые решили, что противники испугались и отступились А наутро к городу подошло всё войско Тохтамыша, пере- < группированное для штурма. Про трезвевшие москвичи «наипаче стрелы пущаху на нихъ, и камение метаху и самострелы и тюфяки»[338]. Применение тюфяков — небольших пушек — впервые зафиксировано при обороне русских городов, в истории русского воинства. Отсутствие упоминания об огнестрельном оружии на Куликовом поле свидетельствует о его малой распространённости на Руси и применении пока только при обороне. Татары в ответ стали осыпать защитников города

тысячами стрел. Среди ордынцев было много искусных стрелков: «го-разди велми, и овии отъ нихъ стояще стреляху, а друзии скоро рищуще семо и овамо, тако бо изучени бышя, и стреляше безъ прогреха; а инии на конехъ борзо велми гоняюще и на обе руце и паки напредъ и назадъ скорополучно стреляху безъ прогреха»[339]. После мощного обстрела татары приступили к штурму крепостных стен. При помощи лестниц они карабкались на Кремль, стараясь проникнуть в город. «Гражане же воду, въ котлехъ варяще, льяху на нихъ варъ и тако въбраняху имъ»[340], сумели отбить первый штурм. Три дня продолжалась осада города. Москвичи, видя безысходность своего положения, храбро защищались. Как только ордынцы начинали штурм, на них летели стрелы, сбрасывались камни, лился кипяток. Суконник Адам Москвитии, находясь на воротах, из самострела убил сына ордынскою князя «яко и самому царю тужити о томъ»[341].

Видя, что в открытую город не взять, Тохтамыш пошёл на военную хитрость. Вызвав Остея из города для мирных переговоров, он вероломно схватил его и убил перед городскими воротами. И снова трое суток шла осада города, и снова безрезультатно. Тогда по приказу хана привели к крепостным стенам двух князей Суздальских, сыновей Дмитрия Константиновича, Василия и Семёна. Они должны были стать гарантами «добрых» намерений Тохтамыша. Татарские послы заверяли горожан, что хан пришёл наказать своего непокорного вассала Дмитрия, а на самих москвичей у него обиды нет, если горожане встретят Тохтамыша с дарами и честью, он дарует им мир и любовь. Суздальские князья также уговаривали москвичей: «…имите намъ веру, мы бо ваши есмя князи крестианьстии, вам тоже глаюлемъ и правду даем на томъ, яко не блюстися ничего отъ царя и отъ Татаръ его»[342]. Последний аргумент подействовал более всего. Перед Василием и Семёном стоял выбор. Находясь в заложниках у хана, они могли либо принять мученическую смерть, либо, во всём слушаясь татар, пойти на предательство и помочь ордынцам завоевать город. Они выбрали второе и вошли в историю как пособники жесточайшего разорения Москвы. «И отвориша врата градная и выидоша со кресты и со князем своимъ, и з дары многыми ко царю!»[343]. Этою только и надо было ордынцам. Ворвавшись в город, татары устроили страшную резню. Способные обороняться приняли смерть в последнем кровавом бою. «Людие же христианьстии, сущие во граде, бегающе по улицам семо и овамо, скоро ры-щуще толпами, вопиюще велми, глаголюще и бьюще въ перси своя; несть, где избавления обрести и несть где смерть убежати»[344]. Последнюю защиту москвичи пытались найти в церквях, уповая не столько на небесную силу, сколько на крепость церковных дверей. Но и это не помогло. Татары разбили двери, ворвались внутрь и уничтожили всех скрывающихся в церкви. Затем начался грабёж и разорение церковных сокровищниц. Обрывались оклады со святых икон, выламывались драгоценные камни; всё оставшееся предавалось огню и разрушению. Сгорела главная сокровищница — книгохранилище, «и книгь множество снесено со всего града и съ селъ въ соборныхъ церквахъ многое множество наметано, сохранения ради спроважено, то все безвестно сотвориша»[345]. Казна великого князя, бояр, товары купцов — всё было разграблено и уничтожено. Совершилось ото 26 августа 1382 года. «Бяше бо дотоле видети градъ Москва великъ и чюденъ, и много людей в немъ, кипяше богатствомъ и славою, превзыде же вся грады въ Русстей земли честию многою, въ немъ бо князи и святителие живяста; въ се же время изменися доброта его, и отъиде слава его, и всея чести во единомъ часе изменися»[346]. К сказанному трудно что добавить. Вот так меняется политический барометр. Ещё вчера Москва крепла и поднималась, объединяла русские княжества на великий бой, то ныне — падение, разруха и разорение, и неизвестно, что ожидает дальше.

Вспомнилось Батыево нашествие. После захвата главного города Северо-Восточной Руси татарские отряды растеклись по всем городам. Были захвачены Владимир, Можайск, Звенигород, Переяславль, жители которого на лодках спаслись в центре озера, Юрьев «и инии мнози гради и власти и села»[347]. Избежало погрома Тверское княжество. Михаил Ллександрович, узнав о взятии Москвы, послал к Тохтамышу своё посольство «с честию и з дары многимы», раболепствуя перед ханом, заявляя о полной своей покорности. Тохтамыш наделил Тверского князя ярлыком на княжение и отпустил его послов с миром. Совершенно по-другому повёл себя Владимир Андреевич. Собирая войско около города Волоколамска, он нанёс сокрушительное поражение одному из ордынских отрядов. Тохтамыш решил не ждать, когда соберёт войска Дмитрий Иванович в Костроме и соединится с силами Владимира Андреевича. Он покидает разорённую Москву и возвращается в Орду. По дороге разоряет Коломну, а затем «повоева и взя землю Рязаньскую»[348]. Объяснение действий против Олега Рязанского может быть только одно.

Тохтамыш, зная способность князя служить и вашим и нашим, решил проучить его, окончательно покорить Орде. Этой же цели следовало и посольство, которое Тохтамыш отправил в Нижний Новгород, идя из Рязани. Возглавлял посольство шурин хана Шиахмат, с ним же был отправлен один из сыновей Дмитрия Константиновича Семён. Другого князя, Василия, Тохтамыш оставил у себя заложником, гарантом верности Нижегородского княжества.

Урон, нанесённый Тохтамышевым нашествием для Северо-Восточной Руси, не поддаётся исчислению. И дело не столько в сожженных городах и селах, истреблённых людях, ушедших в полон, сколько в разрушении той политической системы, складывавшейся в русских княжествах десятилетиями, в уничтожении антиордынского блока, создаваемого Москвой. В конце концов это можно расценить и как крушение жизненных планов Дмитрия Ивановича, всего того, к чему он так долго стремился. Две полярные точки: Куликово поле и Тохта-мышево нашествие. Между ними всего два года, но какая пропасть образована 1382 годом между тем, какого величия достигла Русь, и тем падением, что она пережила! Но жизнь продолжается. Вновь встала задача перед русскими княжествами, русскими людьми: выжить, подняться на ноги, возродиться из пепла. Сколько же таких взлетов и падений пережила Русь за всю свою историю, сколько же испытаний выпало на долю моего народа!!!

Дмитрий Иванович и Владимир Андреевич возвратились в Москву, каждый в свою вотчину. Страшная картина открылась перед ними. Город был разрушен и сожжен, кучи трупов покрывали вчерашние улицы и переулки. Первым делом предстояло предать земле всех убитых. Летописи отмечают, что Дмитрий приказал хоронить погибших, выдавая по рублю за 80 человек погребённых. И израсходовал всего 300 рублей. «Полону же толико выведено бысть во Орду многое множество, яко и счести невозможно есть»[349].

Через несколько дней после возвращения в Москву Дмитрий Иванович посылает свою дружину на землю Рязанскую, на Олега Ивановича. Оплата за предательство, месть за то, что не поддержал Великого князя, не предупредил. И хотя само Рязанское княжество всё лежало в развалинах и пепелище от Тохтамышевой «благодарности», московское войско жестоко разорило всю рязанщину «злее ему стало и Татарьской рати»[350]. Чего добился Дмитрий? По существу, это был выплеск эмоций, злобы, отчаяния. Разорение уже разорённой Рязанской земли мало что изменило в сложившейся ситуации. Олег, и раньше-то не отличавшийся союзническим долгом, сейчас находился в полной зависимости от Орды, а не Москвы.

В Твери завязывался новый сложный событийный клубок. Мы помним, что митрополит Киприан бежал из осаждённой Москвы именно в Тверь, к Михаилу Александровичу, а не в Кострому, к Дмитрию, как бежавшая вместе с ним княгиня Евдокия. Получив ярлык на княжение Тверское, очевидно, по сговору с Киприаном, Михаил Тверской решил, что пробил его час. Тайком от Москвы, окольными путями вместе с сыном Александром Михаил Александрович пошёл в Орду к Тохтамышу, добиваясь ярлыка на великое княжение Владимирское и Новгородское. Это стало известно Дмитрию Ивановичу. Вне себя от гнева на митрополита, благословившего Тверского князя на поездку в Орду, московский князь снаряжает посольство к нему в Тверь, которое возглавляют два его боярина — Семён Тимофеевич и Михаил Морозов, «зовя его къ себе па Москву»[351]. 7 октября митрополит прибыл в Москву. Можно только догадываться о споре, разгоревшемся между ними. Конечно, главным упрёком Дмитрия было не то, что «не седелъ въ осаде на Москве»[352], этот упрёк с таким же успехом мог быть применён и к нему самому, а го, что бежал к заклятому врагу московского князя Михаилу Александровичу. Главное, что, очевидно, припомнив все обиды, причиненные ему Дмитрием, Киприан поддержал в самую критическую минуту не его, Дмитрия, а тверского князя. Ведь без благословения главы церкви Михаил Александрович вряд ли решился искать великое княжение Владимирское, и не исключено, что Киприан был инициатором этого мероприятия. «Toe же осени съеха Киприянъ митрополитъ с Москвы на Кыевъ, разгнева бо ся на него великыи князь Дмитреи»[353]. Никоновская летопись добавляет, что «съ нимъ вкупе поиде игуменъ Афонасей изъ Серпухова княжс Володимеровъ Андреевичя»[354] Вот за этими строчками видится ещё одна деталь в цепи доказательств, что братья оказались в конфликте друг с другом. Разгореться этому конфликту помешало прибытие посла от хана Тохтамыша «о миру и с жалованием oт царя»[355]. Очевидно, Тохтамыш вручил ярлык на княжение, признавая за Дмитрием Ивановичем титул великого князя Владимирского со всеми вытекающими отсюда последствиями. Воспрянув духом, Дмитрий Иванович на митрополичий престол вместо Кип-риана назначил Пимена, предварительно вызволив его из далёкой ссылки. Пимен с благодарностью принимает приглашение великого князя и уже зимой первым своим мероприятием производит назначение новых епископов: Саву в Сарай, Михаила в Смоленск, Степана Храпа в Пермь[356], скорее всего, взамен верных Киприану людей. Всё начинается снова: борьба за единую русскую православную митрополию при главенстве Москвы, борьба за лидерство среди русских княжеств.

В ЛЕТО 6891 (1383 г.). 23 апреля 1383 года посылает Дмитрий Иванович своего старшего сына Василия в Орду к Тохтамышу «тягатися о великом княжении Володимерьскомъ и Новогородцкомъ съ великим князем Михаилом'ь Александровичемъ Тферскимъ»[357]. Сам тверской князь находится в ото время в Орде. Стремился ли московский князь «подстраховать» вручение ему ярлыка, чтобы хан не передумал в пользу тверского князя, либо это было условием Тохтамыша: направить к нему сына, как заложника покорности. Скорее всего, и то, и другое. Мы видим, что этим же летом находившийся в Орде Борис Константинович вызывает своего сына Ивана, а Дмитрий Константинович посылает в ставку сына Семёна[358] (Василий в это время находится при хане). Всё это не случайно. Через заложников хан добивался поддержания установившейся системы господства Золотой Орды над русскими князьями и их княжествами.

5 июля умирает Дмитрий Константинович Суздальский, тесть великого князя Владимирского Дмитрия Ивановича, и Тохтамыш вручает великое княжение Суздальское и Нижегородское его брату Борису Константиновичу, а не сыну умершего Семёну, как хотел этого князь. Наконец-то Борис дождался своего. Пройдя через горнило княжеских ссор и разногласий, захватывая у старшего брата Новгород и терпя поражение, довольствуясь ролью удельного городецкого князя, он всё же стал великим князем Суздальским, Нижегородским и Городецким. И таким правом наделил его Тохтамыш, получив верного слугу и союзника. А вот тверской князь не добился желаемого. Он ещё раз был пожалован тверским княжением, а ярлык на Владимирское княжество Тохтамыш оставил за Дмитрием Ивановичем, комментируя своё действие: «…азъ улусы своя самъ знаю и кийждо князь Русский на моемъ улусе, а на своемъ отечестве живетъ по старине, а мне служить прав — дою, и язъ его жалую; а что неправда предо мною улусника моего князя Дмитреа Московскаго, и азъ его поустрашилъ, и онъ мне служить правдою и язъ его жалую по старине во отчине его; а ты поиде въ свою отчину во Тферь и служи мне правдою, и язъ тебе жалую»[359]. Хан признавал Московское и Владимирское княжество вотчиной Дмитрия, а того — своим улусником, поставленным старшим над всеми русскими князьями. В Орде оставались сын Дмитрия Ивановича Василий, проведший там три года[360], и сын Тверского князя Александр, которые чуть не оказались втянутыми в заговор против Тохтамыша, «смущаше убо ихъ некий царь Ординский, обещевая комуждо дати великое княжение, яко «и царя глаголаше, на сие приведу»[361]. Что из этого получилось, источники молчат.

А тем временем Дмитрий Иванович берётся вновь за решение проблем русской митрополии. Вновь два утверждённых, правда, в разное время в Константинополе митрополита, в результате этого иерархи русской церкви также разбиты на два лагеря: союзники Киприана и Пимена. Чтобы покончить с подобной неопределённостью, в Константинополь к патриарху Нилу посылается посольство во главе с архиепископом Дионисием, самой влиятельной фигурой русской церкви в это время. Вместе с ним Дмитрий Иванович посылает своего духовника игумена Фёдора, племянника Сергия Радонежского, в котором он видел, возможно, преемника Митяя. Целью данного посольства было определиться об «управлении митрополии Русскиа»[362] Снова проблемы русской митрополии выносятся на патриарший суд.

В ЛЕТО 6892 (1384 г.). По-своему трактовал Дионисий решение вопросов, стоящих перед русской митрополией. В Константинополе перед патриархом Нилом он выхлопотал себе звание митрополита Руси. И таким образом их стало три: один в Москве — Пимен, другой в Киеве — Киприан, третий в Константинополе — Дионисий. На что рассчитывал последний? На поддержку патриарха, но ведь он прекрасно понимал и зыбкость положения самого Нила. Продолжающее наступление турок сокращало размеры константинопольской патриархии, и суще-ственной помощью были только денежные вливания Руси. А здесь без воли Великого князя не обойтись. Будет ли благосклонен Дмитрий к Дионисию? Навряд ли. Ещё свежи примеры заточения самозванца Пимена, расправы с Киприаном. Не получив санкции на посвящение в митрополиты от Московского князя, едва ли можно было ожидать радушного приёма в Москве. И Дионисий, получив сан митрополита, сначала едет в Киев, вероятно, с тем, чтобы низложить Киприана, утвердиться в матери городов русских. Но здесь встречает враждебное отношение со стороны Владимира Ольгердовича Киевского и Киприана. «Почто пошелъ еси въ Царьградъ къ патриарху ставитися въ митрополиты безъ нашего совета? Се бо на Киева есть митрополить Кипри-анъ и той есть всей Руси митрополить; пребуди убо зде седя въ Киеве»[363]. Дионосий, как в своё время и Алексий, оказался в заточении «до смерти своей». А шумен Симоновского монастыря Фёдор в это же лето прибыл в Москву архимандритом и «лишьшую честь поручи ему на Руси паче инех архимандритъ»[364]. Щедро раздавал звания патриарх Нил, очевидно, были вескими аргументы в виде серебра и злата. Как бы то ни было, но после эгого племянник Сергия Радонежского становится одним из главных сановников русской церкви. А осенью этого года уже из Константинополя прибывают на Москву два греческих митрополита — Матфей и Никандр, наверное, для изучения на месте положения дел русской митрополии, и привозят вызов Пимену явиться к патриарху Нилу.

Заработал в полную силу механизм зависимости русских княжеств от Золотой Орды. Осенью этого года во Владимир прибыл «посолъ лють именемъ Адашъ Тахтамышь»[365]. В чём состояла лютость посла, дога-даться несложно. Речь шла о выплате дани в больших размерах, в противном случае Адаш (Адам в некоторых источниках) грозил всякими карами. А Дмитрий Иванович, как великий князь Владимирский, отвечал за сбор этой дани, обязан был представить ее в Орду в полном объёме, «бысть дань велиа по всему княжению Московскому, з деревни по полтине; тогда же и златом даваше въ Орду»[366]. Для разорённой Руси выплата подобной дани представляла большую сложность. С этой целью Дмитрий Иванович «посла бояръ своихъ къ великому Новугороду, Феодора Свибла, Ивана Уду, Александра Белеута, чернаго бору брати; и даша Новогородцы черной боръ»[367]. Это вызвало большие волнения и возмущения в Новгороде, вылившиеся затем в открытое неподчинение московскому князю.

В ЛЕТО 6893 (1385 г.). Зимой в Новгороде созывается вече «по старому обычаю Новогородцкому». Жители Великого Новгорода, обеспокоенные выплатой дани Москве в пользу Орды, отказались подчиняться воле московского князя. Крестным целованием посадник Феодор Тимофеевич и тысяцкий Богдан Аввакумович клялись перед вечем не подчиняться митрополичьему суду, «но судити ихъ владыце Нового-родцкому Алексею, или хто по немъ иный владыка будеть въ Новегороде; судити же ихъ по закону Гречьскому и въ правде и въ вине быти у нихъ по вере, по евангелию закона Гречьского»[368]. Сами посадник и тысяцкий обещали проводить свои суды согласно русскому обычаю при крестном целовании, при наличии двух свидетелей с каждой из спорящих сторон. Решение данного вече фактически ставило Новгород вне зависимости от Москвы, от великого князя Владимирского и делало шаг к дальнейшей конфронтации с Дмитрием Ивановичем. Ответные санкции не замедлили сказаться уже на следующий год.

А сейчас всё внимание Москвы вновь обращено к Рязани. Олег Иванович «изгоном» захватывает Коломну, важнейший стратегический пункт на южных рубежах московского княжества, разграбил город и увёл с собой большой «полон». В ответ на это Дмитрий Иванович посылает Владимира Андреевича с большой ратью на Рязанскую землю. Трудно сказать, чем закончилась битва между ними, известно только, что с московской стороны было убито много бояр московских, переяславских, новгородских и воевода великого князя Михаил Андреевич Полоцкий. Военное противостояние зашло в тупик. Взаимные набеги и разорения не приводили к одному какому-то результату. Нужен был иной выход из конфликта. И Дмитрий Иванович находит его.

В сентябре Великий князь идёт в Радонеж к преподобному игумену Сергию проешь его о пособничестве в восстановлении мира с князем Олегом. Почему Дмитрий обращается именно к Сергию? Митрополита Пимена в это время не было на Руси. Он 9 мая отбыл в Константинополь по вызову патриарха Нила. Да и авторитетом таким, как игумен Сергий, он не располагал. Странное дело. Находясь практически всю свою жизнь в глуши Радонежа, Сергий своим неустанным трудом во имя Бога, подвижничеством, страстным желанием изменить монастырскую жизнь, введением общинножительства получил такую известность на Руси, что слава о нём распространилась во все уголки, достигла Константинополя и затмила митрополичью. Если Дмитрий Иванович собирал Русь силой оружия, то Сергий силой православной веры, цементирующей все княжества Руси Великой.

Нелегко далась миссия Сергия в Рязань к Олегу Ивановичу, впрочем, предоставим слово летописцу. «Преже бо того мнози ездиша къ нему (Олегу. — В.Е.), и ничтоже успеша и не возмогоша утолити его, преподобный же игумен Сергий, старецъ чюдный, тихими и кроткыми словесы и речми и благоуветливыми глаголы, благода-тию данною ему от Святаго Духа, много беседовалъ съ ним о ползе души, и о мире, и о любви; князь велики же Олег преложи сверепьство свое на кротость, и утишися, и укротися, и умилися велми душею, устыдебося толь свята мужа, и взялъ съ великимъ княземъ Дмитриемъ Ивановичемъ вечный миръ и любовь в родъ и родъ»[369]. Чего не смог достигнуть Дмитрий военной силой, достиг Сергий силой слова, христианской кротостью. Конечно, союз нужен был обоим князьям, неуступчивость друг другу, вражда могли привести к более тяжким последствиям. А через некоторое время политический союз был подкреплён и брачным. Дмитрий Иванович отдал свою дочь Софию за сына Олега Ивановича Фёдора. Мир с Рязанью был восстановлен.

В ЛЕТО 6894 (1386 г.). «Того же лета князь великий Дмитрей Ивановичъ держа нелюбие на Новъгородь про Кострому и про Волжанъ и поиде къ Новугороду ратью з братомъ своимъ изъ двоюродныхъ, со княземъ Володимеромъ Андреевичемь»[370]. Причиной похода московских ратей на Новгород, конечно, было не старое воспоминание о разорении новгородскими ушкуйниками Костромы и Заволжья, а их от межевание от общерусских проблем, разрыв договора с Москвой, нарушение союзнических обязательств На правах великого князя Владимирского Дмитрий Иванович решил наказать непокорных. К этому походу его войска были подготовлены значительно лучше, чем к походу на Рязань. Не дойдя тридцати километров до Новгорода, великий князь остановился в местечке Ямны. Новгородцы, собрав все свои военные силы, готовились к отражению соперника. Но увидев значительное превосходство в военной силе, послали послов во главе с Иваном Аввакумовичем и Иваном Александровичем с челобитной о мире. Это предложение Дмитрий Иванович категорически отверг Следом отпра вилась вторая делегация новгородцев во главе с самим владыкой Алексеем. «Господине князь великий, азъ тебе благославляю, а Великий Новъгород челомъ быстъ, чтобы еси, господине, учинилъ миръ, а кровопролитья бы не было; а за винныа люди Великий Новъгородъ челомъ бысть тебе 8000 рублевъ»[371]. Но и это предложение Дмитрий не принял, тем более, что оно исходило от Алексея, замешанного в сепаратистских тенденциях. Возвращаясь ни с чем, Алексей послал гонцов в Новгород, чтобы жители готовились к осаде.

Новгородцы стали спешно возводить острог вокруг города. Князь Патрикий Нариманович выехал с дружиной навстречу врагу, но через некоторое время вернулся назад. А Дмитрий Иванович уже находился почти рядом с городом. В Новгороде начался переполох; по благословению владыки был зажжен посад, выгорели улицы, сгорели 6 деревянных церквей, 24 монастыря «и многъ бысть убытокъ Великому Новугороду»[372].Между тем московские отряды грабили окрестности города, сжигали села, захватывали купеческие товары, уводили людей в полон. Посадник Григорий Якунович вновь предложил владыке Алексею заступиться за город. Собрав большую депутацию из двух архимандритов, семи попов, пяти человек — депутатов от каждого конца города, Алексей, придя к великому князю, просил его о мире. Новгородцы обязуются отыскать тех, кто устроил злодеяния в Костроме и на Волге и дают за них 8000 рублей и «черной боръ великому князю взяти с них». Из казны Святой Софии новгородцы заплатили 3000 рублей и 5000 рублей обещали собрать с Заволочской земли, так как их люди повинны в участии в грабительских походах на Волгу. На таких условиях Дмитрий Иванович согласился принять мир с Новгородом и, очевидно, здесь же обговорил условия участия Новгорода в общерусской выплате дани и на будущее, кроме этого, «наместники своя и черно-борцы посла вь Новьгородъ Великий»[373]. Союз с Новгородом был восстановлен, по надолго ли?

В соседней Литве в этот год происходят события, круто повернувшие ход развития истории. Великий князь Ягайло Ольгердович женился на дочери польского короля Казимира, Ядвиге, приняв предварительно католическую веру, и за это получил Польское королевство. Этим самым было положено начало объединения великого княжества Литовского с Польским королевством в единое целое. По всей литовской земле насильно вводилась католическая вера, отказывающихся подвергали пыткам, предавали смерти. Если учесть, что большая часть жителей Литовского княжества была либо язычниками, либо православными, то станет ясно, что это событие имело далеко идущие последствия.

В этом же году, воспользовавшись тем, что «князи Ординьстии межь собою заратишася»[374], Василий, сын Дмитрия Ивановича, бежал из Тохтамышева плена. Но возвращаться на Русь пришлось окольным путём, «яко не возможно ему убежати прямо на Русь»[375]. С верными людьми он бежал в Подольскую землю к Волохскому воеводе Петру. Оттуда он попадает к Витовту Кестутьевичу. После убийства своего отца Витовт вынужден был бежать «въ немецкую землю». Будущий наследник Московского престола очень заинтересовал князя. Он решил женить его на своей дочери, имея далеко идущие политические планы. Только после того, как Витовт получил согласие от Василия, он «отпусти его къ отцу на Москву».

В ЛЕТО 6895 (1387 г.). 19 января «прииде ко отцу своему великому князю Дмитрею Ивановичю на Москву сынъ его князь Василей изъ Литвы, а съ нимъ князи Лятцкиа, и панове, и Ляхове, и старейший бояре великого князя, ходившей противу его»[376]. Велика была радость в княжеской семье, ведь Дмитрий Иванович видел своего сына преемником и помощником в нелёгком княжеском труде.

События этого года мало затронули непосредственно московского князя, развивались в основном на окраинах русского мира. Наиболее ярким из них было так называемое Смоленское побоище. Смоленский князь Святослав Ивановича совместно с племянником Иваном Васильевичем и сыновьями Глебом и Юрием «со многыми силами» поставил задачу захватить город Мстиславль, ранее принадлежавший ему, но захваченный Литвой. Напав на литовские владения, смоляне учинили настоящие зверства по отношению к захваченным людям. «Иных Литовьскыхъ мужей Смолняне изымавше, мучаху различными муками и убиваху; а иныхъ мужей и женъ и младенцовъ, во избахъ запирающе, зажигаху. А другихъ, стену рачведъ храмины оть высоты и до земли межь бревенъ рукы въкладываху, отъ угла до угла стисияху человеки; и пониже техъ другихъ повешевъ межи бревенъ руки въкладше, стисияху такоже отъ угла до угла, и тако висяху человецы, такоже темъ образомъ и до верху по всемъ четыремь стенам сотворяху; и тако по многымъ храминамъ сотвориша и зажигающе огнемъ во мнозе ярости. А младенцы на копие возстыкаху, а другыхъ, лысты процепивше, вешаху на жердехъ, аки полти, стремглавъ, нечеловечьне безъ милости мучаху»[377]. Трудно оставаться спокойным, читая о таких злодеяниях. Что движет людьми в эту минуту? Животный инстинкт? Но в животном мире нет таких зверств по отношению к своей жертве. Чувство мести за совершённые ранее литовцами злодеяния? Тогда зло рождает только злобу, и конца этому нет… Я привёл этот отрывок летописи полностью, — чтобы задуматься вот над чем. В преподавании истории часто сквозит перекос в сторону идеализации Руси, самих русских — наших предков. Мы часто говорим о зверствах нападавших на нашу страну: печенеги, половцы, татары, французы, фашисты и т. д., но часто забываем о негативной стороне и наших предков. А в освещении истории должна быть справедливость. Все люди едины и в любви, и в радости, и в злобе… 11 дней штурмовали смоляне Мстиславль, а на другой день увидели приближающиеся к городу литовские полки. Свои войска привели князья Свидригайло Ольгердович, Корибуд Ольгердович, Семён Лугвень Оль-гердович, Витовт Кейстутьевич «со множествомъ, бесчисленными силами Литовскими»[378]. Разгорелся ожесточённый бой, в котором смоляне потерпели сокрушительное поражение. Сам Святослав Иванович Смоленский был убит, убит и его племянник Иван Васильевич, сыновья Святослава Глеб и Юрий были взяты в плен. После этого литовцы осадили и сам город Смоленск, получили с него большой откуп «и взяша надъ Смолняны свою волю, елико восхотеша»[379]. Посадили на княжение своего ставленника Юрия Святославича, а Глеба, его брата, увели в плен в Литву. Так бесславно закончилось для смолян Смоленское побоище. Но беда не приходит одна. На Смоленск и его волость напал мор, причём такой опустошительный, что из всего Смоленска осталось лишь 10 человек[380].

Из хроник, так сказать, местного значения выделим несколько. Михаил Александрович Тверской усиленно укреплял свой город и «ров копаша глубле человека»[381]. В Новгороде владыка Алексей добровольно покинул архиепископский престол «нездравие ради»[382], находясь на нем неполных 30 лет и уйдя в монастырь, на покой. По новгородскому обычаю кандидатура архиепископа назначалась вечем и только после этого утверждалась митрополитом. Из трёх кандидатур «Ивана игумена Хутыньскаго, Афонасия игумена Рожественаго, Парфениа игумена Благовещеньскаго»[383] предпочтение было отдано Ивану, но окончательное решение вопроса отложили до приезда из Константинополя митрополита Пимена. Не успело отгреметь вече о избрании архиепископа, как вновь ударили в колокола у Святой Софии «Новогородцкиа посадники и тысяцкиа сотвориша межи собою усобную брань»[384], дело дошло до открытою вооружённого конфликта и лишь через две недели, отняв посадничество у Иосифа Захаровича, передали его Василию Ивановичу. На том и установился мир. Но теперь после нового договора с Москвой вопрос о назначении архиепископа и посадника должен был решать и утверждать митрополичий суд. И как только в сентябре Пимен прибыл в Москву, он сразу послал в Новгород послов с требованием явиться к нему новгородцам. 17 января в присутствии великого князя Дмитрия Ивановича, епископов Феогноста Рязанского, Михаила Смоленского, Саввы Саранского, Данила Звенигородского Иван был торжественно поставлен в архиепископы Новгородские.

Вновь Рязанскую землю постигло нашествие татарских отрядов, «повоевашаю, да и Любутескъ ловоеваша, а Олга князя мала не яша»[385]. А на Нижегородской земле события принимают драматический характер. Борис Константинович Нижегородский послал в Орду к Тохтамышу своего сына Ивана, очевидно, чтобы закрепить за ним один из уделов. Этим же летом из Орды возвращается его племянник Василий Дмитриевич, которому Тохтамыш дал» Городецкий удел. Братья Василий и Семён Дмитриевичи, желая, вероятно, получить полностью отцовское наследие, собрав Суздальские и Городецкие войска и спросив у Дмитрия Ивановича военной помощи, двинули наНижний Новгород собранные военные силы. 8 дней они стояли у города, не в силах взять его, после этого был заключён мир дяди с племянниками. Летописец устами Бориса Константиновича изрёк: «…милые мои сыновцы, ныне азъ отъ васъ плачю, потом же и вы вьсплачеге отъ врагов своихъ»[386]. Уж князю Борису, как никому другому, доподлинно известно, как переменчива судьба, как больно она бьёт на крутых её поворотах.

В ЛЕТО 6896 (1388 г.). Противоречия, копившиеся в течение ряда лет между Дмитрием Ивановичем и Владимиром Андреевичем, прорвались наружу. Трудно сказать определённо, что явилось причиной разногласий братьев, чуть ли не с пелёнок бывших друг с другом вместе. Очевидно, Владимира Андреевича стало тяготить второстепенное положение «при великом князе», хотелось нечто большего. И поводом явилось завещание Дмитрия Ивановича, по которому интересы Владимира Андреевича резко ограничились и великое княжение передавалось Василию, сыну Дмитрия, а не передавалось по старшинству Владимиру Андреевичу. «Розмирие» было столь велико, что «поимани быша бояре старейший княже Володимеровы Андреевичя и розведени вси розно по городомъ и седеша въ нятьи и въ крепости велице и изтомлении и бяху у всякого приставленны приставницы жестоци зело»[387]. Правда, через некоторое время братья помирились, но подобные конфликты добром не проходят, оставляя занозы на сердце. По всей видимости, уже в это время Дмитрий Иванович тяжело болел. Несмотря на молодой ещё возраст, сказывались всё" же груз пережитого, государственные заботы с юных лет, ежегодные военные походы и сражения, неудачи и особенно огромное нервное напряжение последнего десятилетия — всё это подточило его здоровье.

В ЛЕТО 6897 (1389 г.). Ещё один кризис обрушился на Дмитрия Ивановича весной этого года. В третий раз митрополит Пимен собрался идти в Константинополь. О целях его визита летописи не сообщают. Известно только, что «князь великий же Дмитрей Ивановичь понегодоваше на митрополита о семь, яко безъ его съвета поиде, бе бо и распря некая промежь ихъ»[388]. Что послужило распрей, что вызвало негодование Великого князя на митрополита, неизвестно. В результате этого Дмитрий Иванович тяжело заболел. «Потомь разболеся и прискорбенъ бысть добре, и паки легчае ему бысть, и возрадовашася великая княгини и сынове его радо-стию великою, и велможа его, и паки впаде въ болшую болезнь, и стенание приди в сердце его, яко и внутреннимъ его торгатися»[389]. Чувствуя приближение смерти, Дмитрий Иванович призвал к себе всю семью и сделал последние распоряжения — обращаясь поочерёдно к жене, сыновьям, он просил всех жить в мире и согласии. Мать оставалась главой дома, она должна направлять действия сыновей, поддерживать их, укреплять их веру. «Вы же, сынове мои, Бога бойтеся и родителя своя чтите, и миръ и любовь имейте межи собою»[390]. Одним из наказов сыновьям было чтить своих бояр: «любите и честь имъ достойную воздавайте противу делу коегождо, безъ ихъ думы ничтожс творите; приветливи будит къ всем служащимъ вамъ»[391] Бояре. по мнению Дмитрия Ивановича, — основа крепкой княжеской власти. И, обращаясь к ним, он призывает сохранить те обычаи и нравы, которые существовали во времена его правления, «съ вами великое княжение велми укрепихъ, и миръ и тишину княжению своему сътворихъ, и дръжаву отчины своея съблюдохъ. вы же не нарекостеся у мене бояре, но князи земли моей»[392]. Он просит бояр служить верой и правдой и княгине Евдокии, и его сыновьям «во время радости повеселитеся съ ними и во время скръби не оставите ихъ, да скорбь вашя на радость пременится»[393]. Дав наставление, Дмитрий Иванович осуществил раздел своего княжества между наследниками. Старшему, Васи лию, «въ руце его великое княжение, еже есть столъ отца своего и деда и прадеда со всеми пошлинами, далъ есми ему отчину свою, землю Русскую»[394]. Вот этот факт очень примечателен. Великое княжение Дмитрий передаёт как свою вотчину, которую собирали и он сам, и Иван Иванович, и Иван Данилович Калита. Даже намёка нет на право Орды распоряжаться этой землёй. Василий получает его на законном основании «по отчине и дедине». За ним закрепляется верховная власть и над своими братьями, и на всеми князьями, входящими в Московскую конференцию. «А дети мои, молодшая братья княже Васильевы, чтите и слушайте брата своего старейшаго, князя Василья, въ мое место своего отца; а сынъ мой князь Василей дръжит своего брата Юрья и свою братью молодшую въ братсьве безъ обиды»[395]. Каждый из братьев получал свой удел. Второй сын, Юрий, — Звенигород со всеми волостями и бывшее Галичское княжество; третьему сыну, Андрею, — Можайск с сёлами и Белоозёро со всеми волостями; четвертому, Петру, — Дмитров. «А отоиметь Богъ сына моего старейшаго Василья, а хто будеть подъ темъ сынъ мой, ино тому сыну моему столъ Васильевъ, великое княжение»[396] Вот этот пункт позднее станет камнем преткновения после смерти Василия Дмитриевича и приведёт к затяжной 25-летней кровопролитной войне между различными княжествами Но разве мог думать об этом на смертном одре умирающий князь!

Большие земельные наделы выделялись княгине Евдокии, причём её владения имелись в каждом уделе её сыновей и в случае её смерти оставались затем сыном, во владении которого они находятся.

За братом своим, Владимиром Андреевичем, оставлялись лишь только те владения, «чемъ его благословилъ отецъ его князь Андрей Ивано вичь»[397] Именно с этим пунктом завещания не согласен был Серпуховский князь. Руководитель многих военных походов, организатор славных побед, герой Куликова поля, он низводился на уровень рядового удельного князя, подчинённого своему племяннику. Это явилось причиной «розмирия» с Дмитрием Ивановичем, это же послужило причиной конфликт а сразу же после смерти Дмитрия с Василием Дмитриевичем.

Особым пунктом завещание касалось взаимоотношений с Ордой. На данном этапе признавалась зависимость от хана, но Дмитрий видел и перспективу: «А переменить Богъ Орду, дети мои не иму давати выхода в Орду, и которы сынъ возметь дань на своемъ уделе, тому и есть»[398]. Всю свою жизнь Дмитрий Иванович посвятил делу борьбы с Золотой Ордой. Постепенно, камень за камнем создавая фундамент этой борьбы, подгонял и объединял русские княжества воедино. Светлым мигом победы, торжеством его идей была Куликовская битва. Но воздвигнутое здание было непрочным, и оно разрушалось под ударами Тохтамышевых полчищ И Дмитрий Иванович снова принимался за этот кропотливый труд, разгребая обломки, создавая новую основу будущего государства. Ею жизни на это не хватило. Но, уходя из жизни, он верил, что его потомки довершат начатое им.

19 мая в два часа ночи «тело же его святое и честное на земли остася, а святая его душа въ небесныя кровы вселися»[399]. Похоронен он был 20 мая в церкви Великого Архангела Михаила, усыпальнице московских князей, при стечении громадного количества людей, князей, бояр, архиепископов и епископов. «О страшное чюдо, братие, и дива исполнено! о трепетное видение и ужасъ обдержаще! слыши, небо и внуши, земле. Како возпишу, или како возглаголю о преставлении сего великаго князя? Огъ горести душа языкъ связается, усга загражаются, гортань премолкла есть, смысл изменяется, зракъ опусневаеть, крепость изнемогаетъ; аще ли премолчю, нудить мя языкъ яснее рещи»[400].

Примечания

1

Татищев В.Н. История Российская. М.;Л., 1965, T.V. С.110

2

Полное собрание русских летописей (ПСРЛ) М., 1965. Т. XV Вып. 1 (стб 62).

3

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 110.

4

Духовные и договорные грамоты великих и удельных князей XIV–XV вв (ДДГ).М.Д., 1950. С. 15–19.

5

Духовные и договорные грамоты великих и удельных князей XIV–XV вв (ДДГ)

6

М.Д., 1950. С. 15–19.

7

Там же. С. 107.

8

Там же. С. 106.

9

Цит. по: Кучкин В.А. Русские княжества и земли перед Куликовской битвой. // Куликовская битва. М., 1980. С.56.

10

Татищев В.Н. Указ. соч. С.110.

11

Греков Б.Д., Якубовский А.Ю. Золотая Орда и ее падение. М: Л, 1950. С.272.

12

Там же

13

Татищев В.Н. Указ. соч. С.110.

14

ПСРЛ. Т. XV. С.68

15

Татищев В.Н. Указ. соч. С.110.

16

Кучкин В.А. Формирование государственной территории Северо-восточной Руси в X–XIV вв. М, 1984. С 219–225.

17

Татищев В.Н. Укач. соч. С. 110.

18

Черепнин Л.В. Образование русского централизованного государства в XIV–XV вв. М., 196 °C. 539–542.

19

Пресняков А.Е. Образование Великорусскою государства. Пг., 1918. С.295.

20

Карташев А.В. Очерки по истории русской церкви. М., 1993, 1.1. С.318

21

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 111.

22

Там же. С.296.

23

Там же.

24

Егоров В.Л. Указ соч. С. 185

25

ПСРЛ. Т. XV. Вып 1 (стб 71).

26

Татищев В.Н. Указ. соч. С 112.

27

Егоров В.Л., Указ соч. С. 189.

28

ПСРЛ. Т. XV. Вып 1(стб. 71).

29

Там же.

30

Там же.

31

Там же (стб. 73).

32

Там же.

33

Татищев В.Н. Указ. соч. С 113.

34

Там же.

35

ПСРЛ Т XV. Вып 1 (стб. 72)

36

Там же (стб, 73).

37

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 114.

38

Там же.

39

Слово о полку Игореве. // Памятники литературы Древней Руси. XII век. М, 1980. С.383.

40

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 114.

41

Там же.

42

Там же.

43

Там же.

44

ПСРЛ М„1965 Т. XI С.З.

45

Татищев В.Н. Указ соч. С 114, 115.

46

ПСРЛ М„1965 Т. XI С.З.

47

Татищев В.Н. Указ. соч. С.110.

48

ПСРЛ. Т. XI. С.З.

49

Там же. С.4.

50

Там же.

51

Тихомиров М.H. Средневековая Москва в XIV–XV вв. М., 1957. С.276.

52

ПCPЛ. Т. XI С 4

53

Там же.

54

Егоров В.Л. Указ. соч. С 191.

55

ПСРЛ. Т. XI. С.5.

56

Там же. С.6.

57

Там же. С.4

58

Тихомиров М.Н., Указ. соч. C.188.

59

ПСРЛ. Т. XI. С. 6.

60

Гумилёв Л.Н. Древняя Русь и Великая Степь. М., 1988. С. 566–569.

61

ПСРЛ. Т. XV. Вып 1 (стб. 83).

62

ДДГ № 4 С. 15

63

Понять родословную тверских князей поможет генеалогическая таблица у Н.М. Карамзина. См.: Карамзин Н.М. История Государства Российского. Кн. IV, родословные таблицы, роспись XIII.

64

ПСРЛ Т XV Вып I (об 81)

65

Там же (стб. 73).

66

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 117.

67

Там же.

68

Там же.

69

ПСРЛ Т XV Вып I (об 81)

70

Цит. по: Кучкин В.А. Русские княжества и земли перед Куликовской битвой. //Куликовская битва. М., 1980. С.56.

71

Там же (стб. 84).

72

Там же

73

Кучкин В.А. Указ соч. С. 73–75

74

ДДГ № 5 С 19.

75

Там же. С.20.

76

Там же.

77

Там же С.21.

78

Егоров В.Л. Указ. соч. С.191.

79

ПСРЛ. T.XV. Вып. 1 (стб. 85).

80

ПСРЛ Т. XL C.9.

81

Новгородская первая леюпись старшего и младшего изводов (HПЛ). М; Л, 1950.С.370.

82

Там же С 95.

83

ПСРЛ. Т. XV. Выл 1 (стб. 88).

84

ПСРЛ. Т. XI. С. 10

85

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 87).

86

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 119.

87

Там же

88

Егоров В Л. Указ. соч С.191.

89

ПСРЛ Т. XV Вып. 1 (стб 87).

90

Цит. по: Карташев А.В. Очерки по истории русской церкви. М., 1993, T.I. C.320–321.

91

ПСРЛ Т. XV Вып. 1 (стб 87).

92

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 87).

93

Там же (стб. 89).

94

Там же.

95

Там же.

96

Там же (стб. 90).

97

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 120.

98

ПСРЛ Т. XL С 12.

99

Там же.

100

Там же.

101

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 91).

102

Пашуто В.Т. «И вьскине земля руская…»// История СССР. 1980. № 4 С.79.

103

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 121.

104

Там же

105

ПСРЛ. Т. XI. С. 13

106

Татищев В.Н. Указ. соч С 121.

107

Там же.

108

ПСРЛ Т. XV (стб 93).

109

ПСРЛ. Т. XI. С. 14.

110

Там же.

111

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 122.

112

Там же.

113

Там же.

114

ПСРЛ. Т XV Вып. 1 (сгб. 95).

115

Там же, (стб. 96)

116

Там же.

117

Там же.

118

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 123.

119

ПСРЛ. Т XV Вып. 1 (стб. 98).

120

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 123.

121

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 98).

122

Татищев В.Н. Указ. соч. С 123.

123

ПСРЛ. Т XV. Вып. 1 (стб. 98, 99).

124

Татищев В.Н. Указ соч. С. 124.

125

Там же.

126

Там же.

127

ПСРЛ Г XV. Вып. 1 (стб. 101).

128

Татищев В.Н. Указ. соч С. 125.

129

Там же.

130

Там же.

131

ПСРЛ Т. XV. Вып. 1 (стб. 105).

132

Там же.

133

Цит но: Карташев А В Очерки но истории… С.320.

134

Там же. С.321.

135

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 105).

136

Там же (стб. 106)

137

Егоров В.Л. Золотая Орда перед Куликовской битвой. // Куликовская битва. М., 1980. С 201.

138

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 126.

139

ПСРЛ. Т. XV Вып. 1 (стб. 107).

140

Татищев В.Н. Указ. соч. С 126.

141

ПСРЛ 1 XV Вып 1 (стб. 108).

142

Там же.

143

Тихомиров М И. Средневековая Москва в X1V–XV вв. М, 1957. С. 170.

144

Там же.

145

Вессловский С.Б. Исследования по истории класса служилых землевладельцев. М., 1969 С. 211–212

146

ПСРЛ. Т. XV Вып. 1 (стб. 65).

147

Там же (стб. 108).

148

Там же (стб. 109).

149

Татищев В.Н. Указ соч. С. 127.

150

ПСРЛ т. XV. Вып. 1 (стб. 109–110).

151

Там же (стб. ПО).

152

Там же

153

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 127.

154

Там же.

155

ПСРЛ. Т. XV Вып. 1 (стб. 111–112).

156

Там же, (стб 111).

157

Татищев В.Н. Указ. соч. С 128.

158

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 112).

159

ДДГ № 9. С. 25–28.

160

Там же. С.27.

161

Там же. С.28.

162

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 129.

163

Там же.

164

Там же.

165

ПСРЛ. Т. XV Вып. 1 (стб. 113).

166

Там же, (стб 114)

167

Там же.

168

Там же.

169

Татищев В.Н Указ. соч. С 129.

170

Там же 183 ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 116).

171

Там же.

172

Там же.

173

Там же.

174

Там же С.117.

175

Там же.

176

Флоря Б.Н. Литва и Русь перед битвой на Куликовом поле. // Куликовская битва М., 1980. С.158.

177

Поучение Владимира Мономаха. // Памятники литературы Древней Руси XI нач. XII вв. М., 1978 С.401.

178

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. И 8).

179

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 131.

180

Там же.

181

ПСРЛ Т XV. Вып. 1 (стб. 120)

182

Там же, (стб. 120 121).

183

Житие Сергия Радонежского. // Памятники литературы Древней Руси XIV — сер. XV века. М., 1981. С. 393–395.

184

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 124).

185

Там же. (стб. 125).

186

Там же

187

Тамже C.126.

188

Скрынников Р.Г. Государство и церковь на Руси XIV–XV1 вв. Новосибирск, 1991 С 39.

189

псрл т xv вып. 1 (стб 126)

190

Послание митрополита Киприана игуменам Сергию и Федору. // Памятники литературы Древней Руси XIV — сер. XVI вв М„1981. С.430.

191

Прохоров Г.М. Повесть о Митяе. // Русь и Византия в эпоху Куликовской битвы. Л., 1978. С.201.

192

Начало русской литературы XI — нач XII вв. // Памятники литературы Древней Руси. М, 1978. С. 169.

193

ПСРЛ. Т. XV. Вып. 1 (стб. 127).

194

Цит по: Карташев А.В. Очерки по истории… С.327.

195

ПСРЛ. Т. XV Вып 1 (стб. 127).

196

Там же, (стб. 128).

197

Там же, (стб. 129).

198

Там же.

199

Там же, (стб. 128).

200

Там же, (стб. 130).

201

Там же.

202

Карташев А.В. Указ. соч. С.329.

203

ПСРЛ Т. XV. Вып. 1 (стб. 131).

204

Там же.

205

Там же.

206

Цит по. Карташев А.В. Очерки по истории. с.2331.

207

Татищев В.Н Указ. соч. С.136

208

Там же.

209

ПСРЛ. Т XV. Вып. 1 (стб. 134)

210

Там же.

211

Там же, (стб. 135).

212

Там же.

213

ПСРЛ т XI. С.43.

214

Летописная повесть о Куликовской битве //Памятники литературы Древней Руси. XIV — сер XV вв М, 1981 С. 114.

215

Сказание о Мамаевом побоище // Памятники литературы Древней Руси. XIV-сер XV вв. М, 1981 С. 136.

216

Флоря Б.Н. Литва и Русь перед битвой на Куликовом поле. // Куликовская битва. М… 1980. С. 168.

217

Там же.

218

Там же. С. 167–170

219

НПЛ. С.375.

220

ПСРЛ. Т. XI. С.45

221

Там же.

222

НПЛ. С.376.

223

ПСРЛ Т XI. С.46

224

Там же.

225

Там же.

226

ПСРЛ. Т XI. С.47

227

Сказание о Мамаевом побоище С 134.

228

Летописная повесть о Куликовской битве. С.114.

229

Там же. С. 115.

230

ПСРЛ. Т. XI. С.49.

231

ПСРЛ. Т. XI. С.51.

232

Там же. С.52

233

Сказание о Мамаевом побоище. С. 142.

234

ПСРЛ. Т. XI. С.52

235

Там же.

236

Сказание о Мамаевом побоище. С. 144.

237

Тамже. С.146.

238

Там же. С. 147.

239

Там же. С. 146.

240

Там же. С. 147.

241

ПСРЛ. Т. XI С.53.

242

Там же.

243

Сказание о Мамаевом побоище. С. 150.

244

ПСРЛ. Т. XL C.54.

245

Сказание о Мамаевом побоище. С. 152.

246

ПСРЛ. Т XI С.56.

247

Кирпичников АЛ I, считает, что был еще и пятый полк — сторожевой См.: Кир¬пичников А.Н. Куликовская битва. Л, 98 °C. 38–39.

248

ПСРЛ. Т. XI. C.54.

249

Кирпичников А.Н. Куликовская битва. С. 39–40.

250

Летописная повесть… С. 116.

251

ПСРЛ. Т. XI. С.54.

252

Татищев В.Н. Т. V. С. 144; 5 сентября по «Сказаниям о Мамаевом побоище».

253

Татищев В.Н. I V С 144.

254

ПСРЛ. Т. XI. С.56.

255

Сказание о Мамаевом побоище. С. 162.

256

ПСРЛ. Т. XI С 56

257

Татищев В.Н. У V. С. 145.

258

ПСРЛ. Т. XI. С.58.

259

Сказание о Мамаевом побоище. С. 164.

260

ПСРЛ. Т. XI. С.58.

261

Бескровный Л.Г. Куликовская битва… // Куликовская битва. М 198 °C.237.

262

Татищев В.Н. Т. V. С 145.

263

Бескровный Л.Г. Указ. соч. С 237.

264

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 145

265

Сказание о Мамаевом побоище. С. 175.

266

Бескровный Л.Г. Указ. соч. С.237.

267

Татищев В.Н. Указ. соч. С 146.

268

ПСРЛ. Т. XI. С.58.

269

Бескровный Л.Г. Указ. соч. С 237.

270

Там же.

271

ПСРЛ. Т. XI. С 59.

272

Татищев В.Н. Т. V. С. 144.

273

ПСРЛ. Т. XXV. С.202.

274

Там же.

275

Кирпичников А.Н. Указ. соч. С.64.

276

Там же. С 65.

277

Бескровный Л.Г. Указ соч. С.224.

278

Татищев В.Н. Указ. соч. С 145.

279

Там же.

280

Там же.

281

ПСРЛ. Т. XI. С.58.

282

Кирпичников А.Н., Указ. соч. С.107.

283

ПСРЛ. Т. XI. С.58.

284

Там же.

285

Летописная повесть… С. 123.

286

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 146.

287

Задонщина // Памятники ли гературы Древней Руси XIV — сер. XV вв. М., 1981.

288

ПСРЛ. Т. XI. С.59.

289

Татищев В.Н. Указ. соч С 146.

290

Сказание о Мамаевом побоище. С. 172.

291

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 146.

292

ПСРЛ. Т. XI. С.59.

293

Там же

294

Там же

295

Там же

296

Там же

297

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 146

298

ПСРЛ. Т. XI. С.60.

299

Татищев В.Н. Указ. соч С 146.

300

Т ам же.

301

Т ам же.

302

Т ам же.

303

Сказание о Мамаевом побоище С. 178.

304

Там же.

305

ПСРЛ 1.XI С 61

306

Татищев В.Н. Указ. соч. С. 147.

307

Там же.

308

Там же.

309

Там же.

310

Там же.

311

Там же.

312

Сказание о Мамаевом побоище. С. 184.

313

Татищев В.Н. Указ соч С 149.

314

ПСРЛ Т. XI. С.69

315

ПСРЛ Л XXV. С.205.

316

Флоря Б.Н. Указ соч. С. 171–172.

317

Там же. С. 171.

318

Татищев В.Н. Указ соч. С. 149.

319

Летописная повесть С.129.

320

Там же С 131

321

Татищев В Н. Указ соч С 149

322

Задонщина С. 108

323

Татищев В.Н. Указ. соч С 150

324

ПСРЛ TXI С 69

325

ПСРЛ Т XXV С 206

326

ПСРЛ TXI С 70

327

ПСРЛ TXXV С 206

328

ПСРЛ TXI С 72

329

ПСРЛ Т XXV С 206

330

ПСРЛ Т. XI

331

Там же

332

Там же

333

Там же

334

ПСРЛ T.XXV С. 207

335

ПСРЛ Т. XI С.73

336

Там же С. 74

337

Там же

338

Там же С. 75

339

Там же

340

Там же

341

Там же

342

Там же С. 76

343

Там же

344

Там же С.11

345

Там же

346

Там же С. 78

347

ПСРЛ Т. XXV С. 210

348

ПСРЛ T.XI С.80

349

Там же C.81

350

Там же

351

Там же

352

ПСРЛ Т. XXV С.210

353

Там же

354

ПСРЛ T.XI С.81

355

ПСРЛТ. XXVС. 210

356

ПСРЛ T.XI С.82

357

Там же

358

Там же С.84

359

Там же

360

Там же С. 82

361

Там же С.84

362

Там же С.83

363

Там же С.85

364

ПСРЛ T.XXV С.211

365

Там же

366

ПСРЛ I XI С 85

367

Там же

368

Там же

369

Там же С 87

370

Там же

371

Там же

372

Там же

373

Т ам же С 89

374

Там же

375

Тамже С 90

376

Тамже С 90, 91

377

Там же С 91

378

Там же С 92

379

Там же

380

Там же С 93

381

Т ам же

382

ПСРЛ Т XXV С 214

383

ПСРЛ Т XI С 93

384

Там же

385

Там же

386

Там же

387

Там же

388

Там же

389

Там же

390

Там же

391

Там же

392

Там же

393

Там же

394

Там же

395

Там же

396

Там же С 114 115

397

Там жеС 115

398

ДДГ № 12 С 36

399

ПСРЛ Г XI С 116

400

Там же С 117-118